涅槃經疏三德指歸卷第十二

錢塘沙門釋　智圓　述

梵行品

四心謂慈悲喜捨三品謂戒定慧。

引經下此師意謂梵行淺聖行深故修四心但能通至梵天觀四諦則能通至真理道即能通義所以引經云四諦者能觀四諦即慧學也此證聖行以三品為體。

十二門禪者謂四禪四心四空名十二門今四無量心是十二中四故。

若然下與聖行辯異初且徵起意問聖行已明三品今梵行復明此三所說既同何故有聖梵二品之別異者下答釋戒定相成者謂戒定是傍扶成於慧也下句例爾。

道通凡聖者聖行豈不通凡而云聖人所行者非也聖先戒下聖行梵行雖戒慧先後有異而定行皆在中間。

梵先慧者指七善為慧也。

因果下聖行同前以三品為體故此不言。

義皆下今破初句總斥若四下別破三師。

皆云非大涅槃者以前經云菩薩修行大般涅槃有五種行故初師但是梵天生死之道次師但是二乘偏空之道三師但得因果之事俱非三德涅槃圓融之道。

若非下結斥。

是誰梵行者以此梵行是菩薩修大涅槃故諸師所解既非涅槃故責云是誰梵行也。

今言下今釋謂梵行只是初心修無緣慈達三諦理名梵行因初地分證名梵行果因果不二三諦俱融淨義有三下即三諦也淨淨者謂以無緣淨心淨於出世淨法令契不思議空不淨淨者即以無緣淨心出假利他淨六凡染法令成不思議假非淨淨非不淨淨者即以無緣淨心雙非二邊成不思議中又淨淨是因中自行不淨淨是果上化他非淨淨非不淨淨即雙非因果自他又淨淨是四聖淨法不淨淨是六凡染法雙非染淨之事以顯中道之理。

徧淨諸淨者以大涅槃融四聖淨法也。

當言慈是者無緣慈是能淨四聖法是所淨是則諸善是枝無緣是本即枝而本無緣統收慈心既然悲等咸爾故向云今以梵行徧淨等也故知梵行只是佛界四心。

慈有無量門者從體起用垂形六道隨機攝化故有無量。

所謂下正示無量門也略列六種竝在品文調象謂現師子調醉象調狂謂婆羅女子死發狂佛化為子女得本心治眼謂賊被挑眼歸佛得之治瘡謂女人施肉瘡痛佛為塗藥斯皆慈力見如是事。

慈遊下即迦葉讚云我今當以一法讚所謂慈心行世間。

悲入下即經云菩薩見一闡提墮於地獄亦願與俱生地獄中。

非因非果(至)非淨者即中道無緣非前二種義如向釋。

若此下結融即。

言三慈者淨淨即法緣慈不淨淨即生緣慈雙非即無緣慈文中先斥徧次即一下顯圓顯前三淨體咸不二從三下示得名既即一而三故立三號既即三而一其禮常融。

經住七善法得具梵行者具足應云住七善四心持戒等法得具梵行今隨便略標且云七善。

若傍下通以七善明傍正義以梵行修四心故正在化他聖行修三品故正在自行故今七善既是梵行之首故以化他為正自行為傍。

而通自行者以七善即慧四心即定持戒是戒既含三品故通自行。

以知法故下示通自他義只由知法故能內進己道外化眾生。

五義訓釋謂修多羅之名含多義故故不可翻但可以五義訓釋而已言五義者如雜心論以五義解經一涌泉義義味無盡故二顯示義能示真理故三出生義能生妙善故四繩墨義楷定邪正故五結鬘義令不散失故此乃非直翻名但是以五義訓釋修多羅耳。

或云下凡出兩家初謂契經是義翻故云以此代彼以此間先聖之書名經賢者所述為子史以代彼土佛說名經菩薩稱論言義翻者此方既無佛出則無佛教但可以此代彼故謂義翻若如娑伽翻海則是正翻以彼此二方俱有海故或云是正翻者第二家釋義也此謂西土有佛此有先王先王之言既名為經正可以此而翻修多羅也契謂契理契機契時契當之義佛所說教契當此二必無虗授。

但通無別者意謂餘十一部則有別體修多羅無別體但總十一部為修多耳以始從如是終至奉行皆名經故。

即是偈頌長行者此明各有別體也謂祇夜是偈頌修多羅是長行指所頌名修多羅也。

成論下引證只是以偈頌長行耳是則論文明指長行為修多羅豈得云無別體耶然廣釋十二部義在妙玄說法妙中須者宜尋今開善莊嚴各得片意若順經文且就通義故經云從如是等。

經利根後至者以根利故不假長行廣說應知先在會者不簡利鈍俱聞長行。

經儴佉者亦餉佉或霜佉此譯云貝也亦珂之異名耳。

號曰彌勒者經中從別疏文從通故云授六道等當知授記有二若與菩薩授佛記是大乘中授記若記近因近果是小乘中授記聖言說與名授果為心期名記或云受記者上與下曰授下領上曰受故使經疏二名互出。

不等句者謂與長行言義俱不齊等孤然而說也准此祇夜亦應云等句也以言義與長行齊等故。

下云頌者義與句同以句通長短故。

除別相被頌長行者即是簡去祇夜也。

戒律亦然無長行者此謂孤起不是重頌故云無長行爾。

無頌之長行者此言下有重頌則前之長行名修多羅若無重頌單有長行則名優陀那也。

經云下此經自結云無問自說是名優陀那故須依經言。

無問自說者不因咨啟而自宣唱也一者理深意遠人無能問二者非不可問但聽者宜聞佛為不請之師不待問自說也。

因緣下釋尼陀那義也謂莫輕小惡等偈出在法句經上卷今佛引昔明因緣義謂藉現事緣有所宣唱名因緣經。

論云下成論第一十二部品云尼陀那者是名因緣經所以者何諸佛賢聖所說法要皆有因緣此諸因緣或在修多羅中或在餘處是尼陀那此解十二部中凡言論云悉指成實。

即譬喻經者立喻顯法也。

伊帝曰多伽者曰音越開善下此約本事本生合為一部故此第八翻如是語。

莊嚴下約本事本生開為二部則本事第八本生第九則無如是語也本事者宣說他人往古之事故本生者自說己身往昔之事故。

各有界別者界以隔別為義謂所說事義不同也。

欲明下釋經中賢劫四佛於此本事各立一名者其猶封疆不同印信亦別也。

合第九為本生者自他往事同名本生不開二別若開二異則無如是語也。

毗佛略大論注文作口夜反。

今經方廣者即經云方等經典其義廣大故云方廣也理正名方包富名廣理融無二亦名為等理正則生佛一如包富則三千具足教從理顯名方廣經。

直廣下此約大小通有十二部也徧空之理顯非中正故不名方空於六界且得名廣此乃半奪若全與者對邪名正亦得稱方若全奪者不徧十界亦非廣義。

即未曾有者謂佛現種種神力眾生怪未曾有如經無人扶持行七步等。

亦云解義者解音解釋之解謂答諸問者釋其所以廣說諸義如是等問答解義皆名優波提舍也。

大乘中下此約大乘唯有九部以說謂除因緣譬喻論議大乘根利不假此三小乘亦但有九部則無方廣自說授記或云十一但無方廣此並別論大小通論各具十二。

光宅下此明光宅但翻提舍為論議而謂解義之名自屬受記解音解了之解以解了劫國等義故。

應言下明三諦義平等即空無量即假畢竟即中經文既云廣知其義須達三諦方名廣知。

諦視善不善者即經云如是信等也謂如是信邪名不善如是信正名善信徧名不善信圓名善戒等准說當須內訟使捨邪得正捨徧歸圓。

曾子下論語云曾子曰吾日三省吾身為人謀而不忠乎與朋友交而不信乎傳不習乎此乃曾子自省有類菩薩自知故得引證經明自知凡有十句前五知己五品善根後五知己三業所作去來身業正念善行意業問答口業自知問答勝負是非也。

略舉人及二乘者剎利等三是人界沙門是二乘界但略舉身口者行來坐起是身說法問答是口具論應備十界界界三業佛語從要故並略舉。

少用意者然意業知機方施身口但意潛密故略不言。

乃至別圓等者謂求大乘義通四教事度大乘義卑通教理度為尊理度為卑別教次第為尊此三悉是菩薩界次第為卑圓融為尊圓融即佛界故云是佛菩薩界也。

圓七善者了前七善唯心無非三諦故名圓七善也一善一切善者三諦善生。

一切一切滅者三惑惡滅正在分真義通三即。

於賢聖人天中等者謂圓名字已上雖具煩惱如無煩惱能知如來祕密之藏故於前三教賢聖人天中最為尊勝故妙玄云彼家之極極不如我家之初初也。

即梵行中之一品者謂七義於戒定慧三品中是慧品也。

無量從境者以所緣眾生數無量故。

四等從心者不擇怨親等皆與樂拔苦故故下釋云我心一相也。

境亦名等者以境從心俱得樂故。

心亦無量者以心從境分別不同故法界次第云以所緣眾生無量故能緣之心亦隨境無量故悉受無量心名。

皆同有三等者悲喜捨心既同慈心而有三緣故知三心同成慈義若唯慈心則但一無四故云難令唯一。

然約境下釋上但為一義也謂約境雖有生法無緣之異而能緣慈心唯是一種故云無別若爾則成難三應一何名難四應一答四同有三俱成慈義故應一也然此段明三慈義若約三諦唯有於俗。

五陰從何而生者謂觀四趣陰從惡因緣生人天陰從善因緣生等但觀緣生則名生緣慈也五陰是正所須是依故觀依正名法緣也無緣約佛其義可見是故三緣同歸俗諦。

況復餘境者況九界也。

經是名無緣句絕慈者二字下句之首。

第三下此明三緣即是三諦故此生緣含前三義猶同親屬故施所須乃知如來不假供給既但在俗故云眾生境淺也。

法空則深者即經云不見父母等以但見緣生之法當體即空故云不見既是真諦故云則深。

無緣兩無者不住法相則無涅槃之空不住眾生相則無生死之俗中道雙遮故云極深。

只應有三者三慈之體既是三諦悲等各三俱成三諦三諦無別據體唯三何須論四。

名字離合作難者以通別合標名四無量四即別稱謂慈悲喜捨也無量即通稱以此四心通名無量故所以離其通別互難合名。

既言下以通難別。

既其下以別難通有四可數故非無量。

若無下結成執一無量之名只合是一不可云四。

經一因緣者總彼十二唯一有為。

因緣及果者謂十二支中五支是因七支是果故唯二法。

三種者以十二支配三道可知四種者無明行收二世因無明攝現在愛取行攝現在有支生攝識老死攝名色六入觸受或說五種者舉受攝彼識名色等舉愛舉取攝彼無明舉有攝行舉生攝彼老病死等或說六種則三世各論因果也或說七種者舉彼識等攝生老死舉愛取攝彼無明略無行有或說八種者舉彼識等攝生老死舉愛取有攝無明行所以除之或說九種餘前三支攝入餘中亦應說十支。

經略不明如城經者茅城經廣明因緣故此指之或十一除生一法攝入餘中疏引河西明其所以。

以從非法父母生者謂私通而有此子故憚難也難去聲。

辟支根利者謂佛若不出迦葉即能自悟道成獨覺人則十二支中無明及與愛取俱是煩惱何故過去偏說無明現說愛取答理實齊等為分世別隱顯互論既為分世非無所以解有兩義一本末分別無明是本故偏過去愛取是末故在現說二強弱分別迷其本際迷集生死無明力強是以先說牽生當果愛取力強是以後辨問行有同是業道何故過去名行現在說有答理齊世別故隱顯互論過去之業集起已竟是故當相說之為行未來之果由業故有是故就能說之為有問識等同是苦果何故現在說識名色等未來說生死答理齊世別現在世果起已竟是故當相宣說識等未來未起令人生猒故說生死而俱舍云略果及略因由中可比二者據理齊以說也反常不定者反於平常所說以彰不定也佛果本常反云無常生死無常反談常住樂等例爾故曰反常經中凡有十二對初四對約生死涅槃分別生死之法實無常苦無我不淨如來隨化為眾生說三十三天常樂我淨如來實是常樂我淨隨化宣說無常苦等次下兩對依正分別於非眾生等是正報五陰非生如來隨俗說為眾生即彼世俗假名眾生如來就實說非眾生亦可如來體真常住名非眾生隨化生故說為眾生生死凡夫實是眾生佛破我人說非眾生非物說物等是依報於理非物隨俗說物世俗諸物就理說非次下兩對理事分別就理分別世俗虗假名為非實如來隨俗說為世諦四真諦等名為說實即此實者如來就理說為非實又復妄法情有理無如來於中說為二諦名為說實佛性是實隨妄流轉說為生死名說非實非境下就事分別三界虗妄但一心作心外無法故曰非境隨心妄取如來說境即彼妄境就實言無名說非境次下兩對就十二緣分別先觀生支起老病死次第逆推乃至最後觀彼無明能超於行今約此義以舉因緣非生說生等是初觀也於理非生隨俗說生隨俗之生就理說非乃至無明等者是後觀也越其餘支故曰乃至癡暗之心體是無明妄取分別如來說明即彼妄明體是癡暗故無明下有兩對境智分別就境分別於理非色隨俗說色世諦之色就理言非也非道下就智分別類色可解。

如來以是下總結上十二對悉是隨機反常之說類四無量義亦不定。

治惑者經文四段皆云安住菩提即是破貪欲憍慢前二是貪欲後二是憍慢。

經性戾字林力計反乖也說文戾曲也。

敦喻都肫反爾雅敦勉也謂相勸勉。

趍走是慈者給侍於彼令得樂故。

訶諫是悲者拔彼根戾之苦故是知隨彼眾生有何等惑而用慈等治之故有四也。

經體性有四者明其四心主質體異不可改慈為悲改捨為喜是故有四是知憐愛之心是慈之性惻愴之懷是悲之性慶悅之意是喜之性亡懷之慮是捨之性心無存著故曰亡懷由茲四性得報不同。

徧淨等者大論第二十云問曰佛說四無量功德慈心好修善修福極徧淨天悲心好修善修福極虗空處喜心好修善修福極識處捨心好修善修福極無所有處云何言慈果報生梵天上答曰諸佛法不可思議隨眾生應度者如此說又三界中徧淨最樂故言福極徧淨復次從悲定起迴向空處易從喜定起入識處易從捨定起入無所有處易復次初禪有覺觀分別修悲易喜支修喜易樂支修慈易一心支修捨易復次初禪修悲易二禪修喜易三禪修慈易四禪修捨易此即修四無量定之處所也而疏中但引一文總結前非者非前迦葉五重難也。

嗔有輕重者六番中皆有輕重而初番云恚後四云嗔互現其名更無別說而六番中經文例皆三段先舉二嗔次列兩名後明治法初番中奪命重嗔麤易捨故慈能斷鞭撻輕忿難離修悲方治二番中嗔眾生者應生嗔處或容浮薄故慈能治嗔非眾生不應處起性必深重修悲方治非眾生者即無情物如虗舟之觸飄瓦之擊也三番中有緣生嗔性容輕薄故慈能治無緣生嗔性必深利故悲能治四番中若藉過去久遠因緣而生嗔者去因玄遠嗔容輕微故慈能治若藉現在內緣而生嗔者覩相起發嗔必增強修悲方治五番中嗔聖人者不應處生易可除捨故慈能治嗔凡夫者可嗔處生難可除遣修悲方治六番中上嗔易斷故慈能治中嗔難遣修悲方治極細者修慧方斷是以不論。

豈逐行為三者不應以皆修生緣等淺深不同以為三法也。

或言下引他釋也。

雖有兩人者即見行利根人愛行鈍根人也。

而有四行者利人見鈍不解欲與彼解了之樂拔於暗鈍之苦故有慈悲二行鈍者見利人速解必起隨喜心捨離嫉妬意故有喜捨二行故使二人各有兩行還成四法故經云以行分別也。

廣解釋中經文四段例皆先間後釋初門中緣多眾生故名為緣而不能自在三昧與樂艱難故非自在釋第二中云如緣父母兄弟眷屬與樂心易故名自在所緣狹少故非無量既非無量云何上言是無量心有四種乎葢是無量中分故名無量如一比丘眾僧中分亦名眾僧此亦如是後二門可知。

此兩俱住大涅槃故者以別圓二教俱有中道故云住大涅槃。

次第似真俱小者似即三十心真即十地以存始終教道故望圓俱小。

不次第似真者似謂十信真謂登住。

或謂唯一但七者他人見經文但冤親各分三品中人不分故但有七毗婆沙論亦但七品。

中人於我下他人釋中人不聞所以也。

一往下今師判有九品謂經文一往不開中人故知但七約義細論中非無三。

然此下正示中人三義謂雖非我親及冤而其人既有愚智等異豈免於上智者起愛下愚者起惡中庸者不愛不惡貴賤亦爾以此而推世人之心於非冤親孰免三過分為九境義實可憑無文有義智人所用斯之謂乎。

但欲下三親三冤者親中三品一上親謂師僧父母生我法身肉身故二中親謂兄弟姉妹同學等三下親謂惠我財物或朋友等。

冤中三者一上冤奪我父母性命等二中冤奪我兄弟同學性命財物等三下冤奪我朋友性命財物等中人三品如向明。

三樂者諸佛樂為上菩薩樂為中諸天樂為下三苦例應可見。

若全未修等者此明人之常情皆欲與親之樂與冤之苦也。

若初下明修相然此慈觀佛為眾生多於違情境上起嗔行相增盛故令修慈不擇冤親平等與樂問自身有樂可施於他忽若自身無樂將何施與答自身若無樂可施即但運心將他人諸天菩薩等樂而惠施之願彼冤親同皆受樂文中先併對次直對初併對中於三親與三樂者此初起觀時且順行人之心於親生愛故以三樂與彼三親即上親與上樂等也中人三品於我無冤與樂亦易故次與之。

上冤與下樂等者若與上中之樂則頓違本心以昔於重冤但欲與苦故今初起觀且與下樂於下冤境起嗔既輕故可頓與上樂然此上樂只下品上樂耳未是親中三種之樂者以人既九品不同故使三樂不無親疎之異是以第三修時併與三冤下品上樂也須知第二修時中上之樂亦是下品中上耳第四修去例應可了至于第九修時三冤尚得三親上樂而況三品中人是則九境咸霑上樂故知修觀從易至難故至第九修時冤親平等名慈心成是則一州一國一世界乃至十方所有冤親悉皆平等然此疏符經作此釋義對經研覈方知有旨故不可以諸論七品行慈義來此會同。

又直下對也以人有九種樂有二十七品何者如初入觀時上親併得三樂中親已得下中二樂下親唯得下樂所以第二入觀中親與其上樂下親與其中樂第三入觀下親方得上樂文中中人三品但出下中三品中上中中例然冤人亦但出上怨耳中下可例疏云初入觀時三親與三樂者應云上親三字恐誤今文中下示經存略可解。

經得慈非大慈也者得歷別慈非圓頓慈也。

初文唱者以次第心離事求理不能達惑法界所以難成。

惑弱慈弱者別人次第斷惑外凡菩薩三惑全在尚未成就眾生緣慈而況無緣故云慈弱。

達惑慈成者圓教初心雖有煩惱如無煩惱達惑即理不緣二邊名曰無緣住前尚爾何況分真。

經豌豆一丸反。

第二顯大者經中從勝而說偏就分真以明四心顯其大義住地從略。

經菩薩住於初地者以別初地證道同圓故次文云初住菩薩豈非別圓證同是故並列又地約所依住約能依若然者雖云初地只是初住約所依說耳。

但見實相等者闡提雖不是菩薩大冤而違佛法名為大惡圓修菩薩見彼闡提不斷性善以一心三慈始從名字位已上但見佛心眾生三無差別同一涅槃故云不見其過。

今明慈亦拔苦者經云除無利益是顯慈亦拔苦也。

顯悲亦與樂者經文煥然。

捨中亦二者經約三義明捨前二是拔苦初顯生已離苦故不須擁護次顯己他離煩惱苦悟空平等故此二義屬拔苦也第三捨有與樂義如文但經明大喜唯有一文故疏不釋據義亦應含二以見眾生離苦得樂所以心生歡喜是則四心皆具拔苦與樂二義也。

六度本者以一心三慈為無作六度之本達施等五無非三諦法界方名具足。

發心本中經先得世間等者世間即梵天之因達禪法界故曰然後發心此即名字觀行相似三即同名發心。

得出世者即轉似入真於初住位出離分段變易二種世間分真無緣大慈也。

自相本者經云因世得出世者良由世禪即是佛性故至初住方能顯發乃知世間事禪本相是理。

開善為實觀者他見遮離中明往昔行慈得為梵主故謂為實。

經世壞生光音者以初禪梵天為火災所壞故。

嘆其遮者汝是下位能於我前無所畏懼而遮行慈無有利益真是勇猛故以嘆之。

經願與彼樂者大論云菩薩因時但是普欲與之至果方能徧與其樂。

經聖種性同佛種性故。

經不及修一慈者不及一生緣何況法緣無緣耶。

聲聞假想之非者二乘未得真實所行之慈但名假想。

經修行如是大涅槃者只是了達色由心造全色是心心具三千依正攝盡故能轉境自在無礙。

釋中下疏釋經文凡有二段初疏主正解二治者助釋初文二初乏引常徒所解。

可實轉者意謂金土可永轉故。

但能令見者意謂但可令機熟者見變眾生為艸木變艸木為眾生而其體實不可轉以不可令有情作無情等。

二一師下正舉智者釋義二初斥違經一師即指智者對前他解故云一師經文於金土文下結云隨意成就依正文下結云悉隨意成是則皆是實轉古人那得違經而謂一實一不實耶二菩薩下正釋義二初明依正互轉如文二若言下釋出互轉義二初約事理正釋當知眾生有非眾生若輔行云若論無情何獨外色內色亦然以有情正報之身本是四大和合虗妄而立則與艸木其體無殊故淨名云是身無知如艸木瓦礫轉正為依義在此也。

若言下諸法之言豈隔艸木。

安樂性者即是佛性既云諸法有性則知一切無非眾生故輔行云若論有情何獨眾生一切唯心是則一塵具足一切眾生佛性亦具十方諸佛佛性轉依為正義在此也故云即非眾生亦是眾生。

二情與下約性徧結示若言有情有性性徧一切艸木咸有輔行云一切萬法攝屬於心心外無餘豈復甄隔但云有情心體咸徧若云無性何但依報正報之身亦同艸木故云准此可見然依智者釋義通論性體美則美矣而於事用互轉之說其義尚隱故使荊溪更加助釋。

二私問下治者助釋二初牒文雙微。

是義難信者菩薩變人以為艸木變艸木以為人若其永變不近人情故云難信。

聖力徒施者既不實轉則同妖幻聖果之力乃成空設。

二總而下約義答釋二初約理事二轉以正明二初約內證即事而理明永轉諸佛即妙覺究竟菩薩即真因分顯。

自既下正明二人內證混融即理而事依正兩殊故不二而二即事而理依正一體故二而不二即十不二門云依正既居一心一心豈分能所雖無能所依正宛然也然其事理體一凡聖何殊但理具情迷於凡自異理顯智悟於聖常同。

能令下即是聖人說己所證以示凡夫令彼下凡亦達此理故云亦復如是轉迷成悟金不為礦故云此則永轉即楞嚴云若能轉物即同如來也約義則有名字觀行相似分真究竟等轉今云永轉乃是稟教悟理得相似已上方是永轉以相似去不退轉故五品已還容有退失不成永轉。

二若暫下約外用即理而事明暫轉此由聖入本具自他依正不二之理故至果位自即益他隨順物機宜見轉形而得益者故有變化眾生為彼艸木變彼艸木為他眾生而令彼眾生亦不覺知為聖所變但有緣者見之耳然須深推其本不由理性不二何能暫轉者乎。

二況復舉事理互融以結示文中先引經文明互融相次勸後學當思經旨初文者於一理上而立三名謂無緣大慈法身如來正因佛性雖有三名實無三體故皆云即而此理即事故云佛性即諸法故諸法之言統收十界依正之事事理相即永轉何疑神用化他暫轉可信是則芥納須彌毛藏巨海亦是暫作令彼不知以此類同義旨無異故勸後人再思此義但是功德者他謂四心但是梵福即是禪中功德暫伏嗔等失禪還生故非究竟。

猗樂者於宜反文選音義云猗美也顧野王曰歎美之詞字又作禕郭璞注爾雅云禕謂住麗輕美之皃今謂慈定成就伏彼嗔躁安和輕美故云猗樂相伏。

此中下今經四等即是大涅槃心之所修習達禪定實相三智圓融能斷諸惑故云即般若等也。

舉八事者即經云飲食等八為下發誓中八事作本也。

經是田非田者謂持戒者是福田破戒者非福田。

經是器者施財食等必用篋器故吉時吉日乃施是處清淨僧藍應可施。

不計飢饉豐樂者不於年豐則施手飢則止又是不見彼人貧窮飢饉受施豐樂之相也如是簡擇則心有依止全是妄想皆非菩薩故疏云皆不作如此施即向經云其心爾時無所依止也。

經不見施者等者即是以圓不思議空中二觀泯蕩三事相著而空中即假故常行布施則因果不亡善惡斯在。

經其鏃字林子木反箭鏑也。

顯圓慈相者經明四等皆云眾生如子者則是菩薩觀生佛性與我相關故如子也同體之慈義斯現矣凡有八重者華嚴淨行品雖有一百四十皆是單願今雖八重於一食等而有多願是知行檀必須誓願導之方有所至。

經飲八味水者謂涅槃河具足八味一常二恒三安四清涼五不老六不死七無垢八快樂。

經得一甜味者如四相品初云說苦酢味無常醎味無我苦味樂為甜味我為辛味常為淡味煩惱為薪智慧為火以是因緣成涅槃食今願眾生皆得大般涅槃安樂之法無有大小六味之殊故云甜也以世漿味甜故因事表理。

面各四寸者如來著衣離身四寸四面各離總成尺六。

第五下經明戒義甚廣而疏但釋無戒及無作戒者以此二名有濫故須簡示餘皆可見故不須釋。

無戒下簡非一非不受名無以大乘戒必須作法受故二非是不發無作名無故云及受不得之無此謂無殷重心雖作法受而不發戒體也。

華嚴下顯是凡引二經皆是精持禁戒而持無持相故云如虗空等故大集云見住戒非故也是則前三教人不達持犯法界俱名住戒之非也。

言無作下亦先簡非謂此大乘中道之戒名為無作非同小教成宗所談第三聚之無作也。

乃是下顯是可知。

經天中天所臥之牀者即妙覺如來以究竟三德為牀又同法華如來座者諸法空是菩薩所臥即是分證。

經初中後心常入涅槃宅者只是圓因圓果俱觀實相耳。

經離二乘錠者錠音定錠亦燈也呂靜韻集云有足曰燈無足曰錠。

為三乘本者則總攝四教也前為大乘本即別語別圓也良由無緣大慈即三諦理一心三諦十界統收四聖法界則攝四教若大若小若權若實。

次一切法者只三乘教中所具種種法門而已故云用慈攝一切法無法不徧也。

初文即是三乘者經云菩薩諸佛只是於大乘中具舉因果耳。

不淨與出入息者即五停心觀中二種停心也謂一者多貪眾生教修不淨觀二多嗔修慈三愚癡修十二緣四思覺修數息五著我修界分別雖有五門然其要者其唯二種故俱舍云入修要二門不淨觀數息貪尋增上者如次第應修故使今經但舉此二。

言甘露門者涅槃如甘露此二能通故名門甘露之門名甘露門應以甘露喻四教理。

經無常生滅等者北遠云無常生滅是總相法念處觀四念處是別相謂觀身不淨等。

論師下且就色說七餘陰可類若依成實判位此七同在聞思修地中而毗曇亦說此七判位則與前異謂前四在四善根乃至見道後三修道。

三觀下先准小乘今文乃依成論也約位在四善根若依毗曇則以觀陰入界名三觀處約位在總相念若大乘下即是達三道即三德名三觀也瓔珞所明則別教次第三觀二諦觀是空觀因觀生死而證真空俗是入空之筌故云二諦位在十住平等觀是假觀前十住位已破假用空今十行中復破空用假二邊各有破用故名平等以此二觀為方便得入中道觀也修中十向證中初地。

注云云者一心三觀如大論此則已當徧四教釋三觀也前約苦等即是藏通經八解脫如下第二十八經中說。

無諍下三解中初義屬藏次義屬通後義收別圓。

經諸神通六種不同故云諸也亦是修發不同或漏無漏故云諸。

實徧下二句上句云即是諸善下云徧於諸善者由即故徧由徧故即而即顯體同徧顯廣攝。

先明即大乘善者是實相隨淨緣故有十五句異。

即小乘善者是實相隨染緣故有十六句異而皆隨緣不變即事而理以佛界名淨九界名染故知小乘是染緣也。

二云下以十地判三慈古人雖用歡喜等十地之名而此釋義乃屬通位良由不分四教所以致此淆混若是別位則始終顯中豈得云空心等耶今師於玅玄明通位義與此同。

疏云空心多者玅玄云通菩薩從乾慧至見地多用從假入空四地下玄云從薄地用遊戲神通多修從空入假八地下玄云從支佛地學二觀雙照入菩薩地自然流入薩婆若海今云並觀只是雙照而云是雙非者以照俗則非真照真則非俗故於雙照得雙非名是知古釋不出通意。

冥真故非有非無者以佛果妙有冥合真空故非有無。

今言下今破緣五陰等者破初師疏主意以生緣法緣與假實名同謂生緣即眾生假名法緣即五陰實法假實俱是生死有法初師豈得云法緣緣無耶故云五陰法如何是無也。

又若下縱破若謂法緣是無又與無緣如何區別故云無緣何異此由古人但明二諦以配三慈雖有雙非之言但約空假互奪故使疏主順彼立義以法緣是有無緣屬無竝而破之若約今家以此三慈敵對三諦則無此難。

又初下破第二師豈一向空者若是別位則見中道故非空若是通位乾慧性地實未證空亦非一向。

又非下正破第二師云八地至十地是雙非也以第十是通教佛地故以今經明行無緣慈者正是因人豈是佛地此亦兼破第三家同據佛義也。

此乃下明今釋也若緣等者即前三慈各具此三故無有無之難然亦不妨以此三慈敵對三諦。

今於一一慈中各有三者乃即一而三。

又緣於三諦等者此以三諦釋三淨義以前三淨即三諦故。

引中論者通證三慈各具三諦。

假名四句者謂此四句無定四執其體互融故以有無雙非以判三慈而非戲論。

經覺寤居効反寤亦覺也蒼頡篇覺而有言曰寤。

若佛實修下經云菩薩疏云佛者因果互舉。

中間非橫者謂合得八十壽而或夭折故假慈力除橫死夭折而得定壽也念佛作福能延壽者應知但是免橫而已今文據長且云八十其或定壽二十三十等中間亦有非橫則慈能益之然亦假機緣樂善慈方為益感應道交因緣和合非孤然也顏子行仁而壽三十者此乃得其定壽安可謂行仁反招短折耶故知三十之壽自由往因中無非橫功由現善行仁之益明同指掌楊子法言曰或問壽可益乎曰德曰回牛之行德矣曷壽之不益也曰德故爾如回之殘牛之賊也焉得爾李軌注云言復甚也。

如初下以不煞是長壽因煞害是短命因故舉煞業三時無悔以明定業一時有悔則成不定煞業既爾盜等例然惡業既爾善業亦然且如不煞放生三時無悔則後受果報乃獲長壽而無橫夭此乃定業感定報也。

一時有悔者雖感長壽不免橫死故假佛慈益之免橫。

問義自下據惡業為問耳。

轉重為輕者例如小般若云是人先世罪業應墮惡道以今世人輕賤故先世罪業則為消滅亦同十住婆沙論云願今身償不惡道受也。

青泥者青謂銅青等染泥謂雜泥等染即黑色也然此青黑實非正色木蘭赤色亦然木蘭謂菓汁染等南山云予於益部親見木蘭樹皮赤黑色鮮明可以為染。

但其點小等者謂著木蘭雖以青黑點之遙望還是赤色有本其點下或剩雖字者非。

經南天竺者天竺或言身毒或言賢豆皆訛也正言印度印度月名良以彼土聖賢相繼開悟羣生照臨如月因以名也。

經馳騁丑領反廣雅馳奔也騁走也。

經私吒竹嫁反。

經割其股肉者運曆曰唐開元二十七年明州俚人陳藏器撰本艸拾遺云人肉治羸疾自是閭閻相効割股藏器葢依此經也。

是附庸者此謂五等諸候列國外不滿百里小國也庸用也謂國色微小不能自通於天子以國內稅賊附用於大國諸候也。

經復念宿嫌者稚年被釋種罵為妾子故。

經劓魚器反割鼻也。

梵行品之二

一心已成者即捨心離著也古人意謂見他離苦得樂而生歡喜若不離著梵行不成故云一心已成也。

今亦一往者且以三一各立一果義當歷別四心互通義當圓融。

若二往者不應兩判但是文略及互現耳。

即理而事者內證三德之理而外運四心之事。

與愛相扶者以慈等被物如母愛子故制其果名為極愛。

捨心下可解是則雖有四心但成二類前三屬有後一符空故但二果。

果豈隔別者既四心互具理合一心皆有二果。

經明三一各有一果者葢是佛言隱略故云文略又是佛言巧妙互現其名三心得極愛果非無平等果捨心得平等果非無極愛果故云互現。

若過若不及者今明梵行之果正在別初地即圓初住若云八地是太過若云性地乃通教內凡是不及俱不得中也。

子非我內者子是所愛境非能愛心也。

結判分明者初文末結云名曰極愛後四文末皆結云名一子分明若此也。

見諸凡夫者即是見人天道起四趣惡因也。

別譬發心等者謂依四教發心學人即是四聖法界初心也故兼前文則慈被十界怡然理順。

起於取著者四教四門各執成著。

譬五陰者皆由緣陰執有我身於是便計我解為是他學為非諸惑浩然潤彼三業招感生死何莫由斯。

左譬實等者西方君父師皆面東故左在北屬陰陰靜譬實右在南屬陽陽散譬權定觀智拔義亦如是定止散動譬父母見已及與左手故云定觀觀見也智能破惑譬右手總上權實定慧是拔彼意業之惡既雙以左右配拔意業故單以捉頭譬救身挑出譬殺口。

別譬苦果者以前二文俱譬惡因故此別明所感之果第五通譬則兼前三文經若墮地獄是果造作善惡是因。

直申不解者如佛向舉五譬皆住極愛及一子地復云殺婆羅門其義秘密故我淺智不解。

或云五難者即開初煞婆羅門難為三并下二文故有五也。

經則應護念者既住一子地則應護念何故行煞。

經若不住等者若不言住此地應同凡夫行煞墮獄又何不墮。

不及弟子者弟子即須菩提。

經佉陀羅炭者僧亮云一燒六日乃滅堅利傷人。

總寄迦葉者由迦葉問故寄而斥之以誡後代無智謂佛實罵實煞之者。

上迦葉問等者引聖行文與此辯異。

一解下出二家釋義初家全非上佛答意且上答意者謂雖未得不動地為護法故為駈遣惡人故破戒無罪而云得地及破戒者非上答意人師妄說若然者則是未得地不許破戒也。

二解下次師解義與上文合只由得地入真則可見機破戒其理必然故前但問未得真時有緣得破否故佛答云得是知前云破戒是未得入真凡位遇弘法緣則許破戒此破殺戒是入分真聖位見機因殺得益故破故云即得於真也。

理在其間者前煞聽戒童子是化今云煞婆羅門是實不可一例局文謂二俱是實及二俱是化也。

經憲制爾雅憲制法則也廣雅制禁也。

經熊羆胡弓彼宜反說文熊如豕山居冬蟄爾雅羆如熊黃白。

經和尚外道名師也故和尚之名內外通有僧傳云郁波弟耶此云常近受持者苑法師云西域流俗謂之殟社于闐疏勒云鶻社此方訛略云和尚也羅什翻為力生。

經譬如掘地(至)無有罪報者嗔心掘地寧有罪報慈心殺闡提的無罪也。

經癡人食唾者調達化為小兒坐闍王床上王以唾飼之。

七事中明降曠野鬼即比丘出生本起也今佛寺圖於門壁二神像者即曠野鬼及佛化身其為居士形立於後者即手長者其女像即鬼子母亦是出生本緣見十誦律故古人并而圖之寄歸傳云或圖門屋下或畫食厨邊。

經惟仰語向反韻集云仰恃也謂取資於人曰仰仰亦望也。

所以然下示生起意也所以初明平等次辯知見者只由平等是法性寂義知見是法性照義既是即寂而照故有二文空是寂義有是照義權實亦然。

上三下更對上果以辯互顯三心是事佛境是理既即事而理故於文末結云汝於諸佛所有境界不應生疑。

即事(至)互顯者前明即事而理今明即理而事故先示平等次說知見故云互顯向三雙中寂空實是理照有權是事。

七地入寂滅者華嚴十地品云解脫月言佛子菩薩何地未能入寂滅金剛藏言六地未能入今住七地於念念中能入寂滅而不證寂滅是菩薩成就不思議身口意業行然此乃是別教教道故今不用。

理同能異者佛性理同功能則異前是照用此是寂用也。

何得淺深者責古人也。

例聖下須知五行之果同在初地。

大品明十八空者大論三十四廣釋其相今依彼略消名義一內空所謂內六入空無我無我所二外空所謂外六入空無我無我所三內外空所謂內外十二入中無我無我所無內外法四空空謂以空破內空外空內外空破是三空故如淨名云唯有空病空病亦空故名空空五大空所謂十方相空故名大空以十方無邊故空六第一義空所謂諸法中第一義者名涅槃涅槃中亦無涅槃相涅槃空即第一義空也七有為空有為法者名因緣和合生所謂五眾十二入十八界等今有為法二因緣故空一者無我無所及常相不變異不可得故空二者有為法相空不生不滅無所有故空八無為空無為法者名無因緣常不生不滅如虗空故今待有為故說無為若有為法不可得則無無為之可著即是無為空九畢竟空謂以前八空破諸法畢竟盡淨名為畢竟若無諸法亦無畢竟之可著名畢竟空十無始空一切世間若眾生若法皆無有始無明覆愛往來生死始不可得破是無始於無始中無執著故名無始空十一散空所謂五眾和合故有人若智慧一一分別破散人與五眾及所破散皆無所有是名散空十二性空性名自有不待因緣若待因緣名為作法今諸法中皆無自性性不可得名為性空十三自相空一切諸法有二種相一者總相如無常等二者別相諸法雖無常而各有別相如地有堅相火為熱相如是二相皆空故名相空十四諸法空謂五眾十二入十八界等法皆入種種門一切法有相知相識相緣相增上相因相果相總相別相依相等一切皆空空無實故名諸法空十五不可得空一切法及因緣畢竟不可得名不可得空十六無法空無法名法已滅是滅無故名無法空十七有法空所謂諸法因緣和合故有今皆空名有法空十八無法有法空亦以觀無法有法空故名之為空又九十二云是十八空性亦自空即是能空亦復皆空以二經互顯故得引同。

或論七空者楞伽俱列七空一者相空分㭊自他共不能生故二者自性空空於諸法自性不生故三者無行空陰本涅槃故四者行空陰入和合離我我所故五者不可得空諸法妄計無可說故六者第一義空自證聖智離過習故七者彼彼空空中最下無復彼此故亦是合十八為七空耳今處中說非十八之廣非七空之略故今十一名為處中。

然大品下彼經正蕩相著故明空則廣今經正談性徧故明空則略且對大品故受略名。

總其下明二經文異義等以彼不共般若即今佛性今經十一即是彼空況復空即佛性佛性即空故云互顯但彼兼帶與此為異今雖有小同知圓常。

互無空者說內空時無外空說外空時無內空餘五皆爾名互無空。

住理空者謂自性是空也。

皆是理空者謂此十一並是真諦。

修行有漸故者初觀生空次觀法空次第漸深至于佛果觀師破病得今家對治義融冶音野。

有人評下消名貴在區分宜依冶城故云於文為得詮理孰分內外宜依開善故云於理為得雙取兩家乃成正義。

理外橫計者乃至於圓融四德同體三寶而起定執亦名邪計理無定執定執乖理故云理外。

理內正法者即名字已上順理生解無定四執故名理內。

經從內空者無父母至財物是所空境次從是內法中下舉能空體。

經外空但云亦復如是者謂前內空時無外空所空之境即名內空今外空時無內空所空之境即名外空所以疏文共為一釋。

經內外空者先出所空境次唯有如來下出能空體經有為空者先出所空境次是中下出能空體。

經無為空者先出所空境次從佛等四下出能定體始破明無者以上非今貫之謂非今修此空觀始破執著明空應知本來自空非始今日昔由妄計執之成有故知空理無有始也故云無無有始上無訓空下無訓非義則易見。

經從生死無始是所空境次從皆悉空寂下出能空體。

破性說性空者謂內因外緣破四性計故得證空。

二云下由本性空故性執可破。

如貧下此乃無有空中喻而引著此中者由性本空故無所有所以疏文不釋後義以可見故。

經無所有空先出所空境次從菩薩觀時下出能空體愚癡人譬外道貧窮人譬二乘次云貧窮乃正譬菩薩語同意異思之可知。

兩不之義者論八不明中今則與彼不生不滅義同無眼是實法空無主是假名空假實之名雖通於小義即大乘不生不滅。

凡小所迷沒處者經既云支佛等即等取凡夫空見故云凡小是是即權智分別故云是是實智冥空故云非是。

三句責下空境亦空故云空空即了所觀不可得也空來下觀空之智亦空故名空空即了能觀不可得也此乃偏小乘中皆達能所俱空故下云空境空智此猶是偏也。

空能空之法者謂以圓中不思議空來亡偏小能空境智之空故名空空。

若直下判前三句。

若將空空空者凡三空字謂若將圓空來空於偏小之空也。

河西下皆道朗疏文中語也。

而智體不空者即存著能觀謂我能觀空此由執空翻成於有故須推撿能觀至不可得故云遣破惑情能所俱空得空空號。

是有下結成上義是有結上萬法是無結上智體亦空結上遣破下句即云四字即章安語指明彼義故云下句等。

前計既空者萬法既空也智不獨有者智體亦空也。

真悟下若論真悟豈存能所故云理無竝照。

雖無下謂真悟雖爾而初心修觀取理難當必須遣破方得真悟故云可知。

有漏下二法雖殊能空體一其猶木火艸火木艸自異燒滅本同以破常情執事分理故重無漏而輕有漏豈知空義一揆何重何輕。

萬法既寂下正示二空體一義萬法是有漏智體是無漏。

葢謂妙空者能所俱亡中空不二故非二乘智力所及。

涅槃般若更互相顯者彼經指此此經指彼以顯實相般若性淨涅槃名異體同是故互指。

今約下結歸三諦也其文雖廣義不出三三一互融即心而具結歸之意妙在斯乎此則已成觀心解也故不可以前文義局今諸名今消諸名俱順諦義。

而以內外為真俗者真諦亡泯望俗為內俗諦建立望真如外。

即二俱空者中諦雙遮二邊俱泯。

不見元祖者即真是俗故真無始即俗是真故俗無始中即二邊故中亦無始。

本來自空者一一互融本無定執闕無所有空應云三諦俱寂名無所有。

真即是中等者以真中二體二無二也俱亡泯故。

後嘆下追釋空空義以前經文文相難解今以諦消宛然易見故此廣明前經有三段謂初嘆次釋後結今云後嘆恐是字悞。

凡小聖所迷沒處者謂圓融三諦凡小不知名為迷沒。

一一諦悉備真中者既即一而三故三諦各三於一一諦但取真中者以明空空義故謂真空及中空故云空空單照一諦即具空假而未云中者以明是及非是義故下結空空還約中道義同向說。

若雙下總結若雙即前云雙照若隻即前云單照若三即前云三諦相即若一義與隻同。

皆不思議者只由三一互攝一心所具故使雙隻三一自在無礙皆非凡小心思言議所及。

前離後得者經有二段前段有法譬合以明離著後段但有譬合以明得法即廣二無對已下文是。

經於一切法亦知亦見者謂於十界法以三智知五眼見也。

經若行下列十三法行即是心者心謂四教能觀境即四教所觀性則自分不改相謂覽而可別俱約十界。

經若眾生心者十界色心若根者四教根機若禪謂界內外禪若乘謂三五一乘施開不同若善知識亦四教異若持禁戒大小篇聚若所施四教行檀也一一分別不同故云一切知見謂肉天二眼見十界麤細色慧見十界性相俱空法見根緣差別佛見無非心性五眼既爾三智可知五眼五智開合之異。

經編椽者聲類以繩次物曰編大毼力于反聲類毛布也茹菜攘舉反廣雅云茹食也啜啗茹食之也。

知因果中經有二段初知出世因果如疏文釋次從以淨天眼去知世間因果善惡業是因三塗人天是果闇謂三塗明謂人天。

身戒心慧者修是四法能轉業障重業輕受下師子吼品云若不觀身無常不淨名不修身不觀戒是一切善法梯隥名不修戒若不觀心躁動制伏名不修心不觀智慧有力能斷惑名不修慧是故不修此四輕業重受。

佛性為三者凡夫謂理等四即十住分證諸佛究竟理同故等有事異故差別。

經五眼所知者應云五眼所見三智所知佛語互現出世釋中經云菩薩俱指分真今依難意。

為無著釋者只由佛說菩薩於四無著故迦葉以不著則不知為難也且今文正說地住菩薩自然無着何關遣執優樓迦外道名也。

料簡論議中各三段皆是以圓斥小故二乘人無四無礙若約當教名自有文壽文可知。

經無有三種善巧者謂二乘不能觀機說法也宜攝受故軟語宜折伏故麤語宜中庸者則不讚不訶又圓為軟語藏通麤語別是不軟麤語則是二乘不能觀四教機也。

二開昔權者此是施開之開。

三顯今實者經舉昔小不具今菩薩具名顯實也。

前文已遠者應問云既是當品何須指名答云近者不指前文已遠故須指之此即指前大章第三明四礙智也故前經云迦葉白佛菩薩能如是知得何等利佛言菩薩能如是知得四無礙故指梵行。

正難者前明即寂而照故約妙空而論知見今明即照而寂須指知見即是真空故使迦葉以有得同凡為難。

凡十下先釋初對次十對者下通示十文先釋初對非謂得中之得者謂以有所得心起四顛倒。

無得之得者由證妙空而得四辯故此四辨當體即空據義合更云得之無得文略耳。

次通示十文者得無是總下九是別只是以九釋得無無得故知總具下別別還釋總。

倒無倒者應約界內外明倒是則開之成八合但名四下云生死例亦內外。

方等三藏者方等即十二中方廣部三藏謂小教十一部也此約大唯方廣小有十一以說委如前記。

五見謂身邊等五此亦通界內外。

名無所得下注云云者既云無二名無所得則知向明十對則迷成二法悟唯一貫以配十雙俱有迷悟又即理而事二法甄分故迷悟相對即事而理其體無二謂得即無得乃至二乘即是菩提。

八番等者八番經文例皆三意先釋本有今無次釋本無今有後釋三世有法無有是處初番經云本有煩惱者以三藏佛因中不斷惑故本有煩惱所以今在鹿苑無大涅槃本無者在三藏本無大乘般若以不即惑成智故所以現今唯有煩惱若有沙門下釋下半偈謂本有煩惱今有煩惱皆非三世所攝以於如來無非法界不見本今三世之異次番父母和合之身即王宮太子身也無有金剛等者但有小乘五分法身故無大乘金剛等身本無三十二相等者此約大乘應身相好現在具有下即鹿苑寒風索衣熱病求乳等身若有下例前。

三番我昔在樹下時唯有無常等觀今斷結成道無大乘菩提本無者由本不見佛性故今在小時致無常樂我淨四番本有凡夫修苦行等者以在小時但修苦行禪定謂是菩提致使在昔現在不能究竟破界外四魔本無六度者昔無無作六度但有苦行之心所以現在不得大乘解上菩提五番雜食身即受乳靡身現在無有等者於昔現在無大乘無邊法身本無者無無作三十七品等今有者以無無作道品故於昔現在但有雜食之身而無大乘無邊法身六番本有者但有捨離生死取著涅槃之心今無者故昔現在無首楞嚴定。

本無者昔但有偏真偽法而無中道實義七番本有者初坐道場實得一乘菩提眾生根鈍不果即說一乘是今無也本無下以無大乘利根為本無昔日施三為今有八番以小機見佛實滅為本有不得說大為今無又昔無大機為本無演說無常為今有已上八番明前兩句悉在昔教釋後兩句悉在今經以圓融涅槃聖凡一貫解惑體同實無今本之異故知三世有法無有是處也。

又前兩句下應云三世有法斯有是處以小乘教體不相即故有今本之異下二句上應云非今非本方乃結云三世有法無有是處以體性本一故非三世文略義含佛言之巧此皆一往消文講者請以疏主正釋預示文意令聽者無壅。

舊釋下凡引二家前記釋經且依舊師向言一往良在此也初敘舊義如此釋文下疏主破。

一往得去者消文可然義猶未允尚未遣迦葉三世之難故云未遣他難。

只為下正示難意。

還是本無今有者昔無常住今有常住也今昔宛然安能遣三世之疑也。

興皇下先敘次破敘中云非有說有者意謂實無煩惱方便隨緣說有煩惱。

非無說無者意謂實有涅槃方便隨緣說無涅槃。

遣難下興皇總結謂作上釋則遣迦葉之難釋前經文俱無滯礙故云俱了。

今謂下今破。

總答中意者興皇云非無說無等即下如來總答雖知諸法說言不知等意也若以總答意來消八番別答之文義實相反故云猶自未去問向疏主示前八番乃云又須望下總釋之意今何不許興皇答應須分釋別答令文不亂然以總意貫而通之興皇一向用總云何消釋別文今昔俱在鹿苑之義。

為化眾生者眾生之言通該十界眾生唯作下示十界異解此云眾生別指六凡若論機緣多在三善。

謂昔有惡等者凡夫謂佛昔則因中有惡今則果上唯善。

二乘下謂四聖法界也二乘謂佛昔有生死之俗今有涅槃之真故云不一別教菩薩謂昔因中本有二諦今於果上則有中道故云三諦各別故知九界所見但上半差別之義又疏中且約有邊故云昔有惡今有善等應知昔有必對今無今有必對昔無細思可知不煩委記文殊圓解即佛界人三諦既融故非今昔三世不攝正屬下半亦能具前兩句何者即真而俗則本無今有即俗而真則本有今無二邊即中今本俱泯則三世有法無有是處。

亦是四門等者既解三諦四門可知空有只是真俗後二只是中道遮照以消偈文亦應可見又復應知四悉被機諸說無爽義既包富豈同諸師各執一解略如章安四悉者即向云亦是四門四悉等也以有世界等益稱彼所好故諸家悉是。

離悉下若執一非諸以己為是名為離悉故俱非佛意。

故知下既明諸解是非例識四出進否。

故更下徵下總文以顯別意收別歸總佛意惟明總釋中經文先明經次明律。

經略相說廣者如開色心為三科等一切法。

廣相說略者如指三科只是色心餘諸名相例之可解。

皆為利益者欲令眾生得四悉益故所說無定是以昔日法實無相而作有相之說今經事實有相而作無相之談。

隨國土下即釋經中次明律也。

而云隨國土者意謂五天之境國人喜犯則制重國人稀犯則制輕以佛制皆隨王法故事如前記故僧祇盜人四錢三角即犯波羅夷四分為偷蘭。

經犯說非犯等者如四分說犯重僧祇非犯重僧祇說犯蘭四分非犯蘭又如八不淨儉畜非犯豐則成犯。

輕罪說重等者四分著白色衣犯提不點而畜犯吉僧祇著白色衣犯吉不點而畜犯提然此且約小乘部執不同以消經文亦應大小對辯以菩薩十夷四十八輕與小乘四重已下諸篇以論輕重犯不犯等異且如小乘煞畜得提則輕大乘得夷則重又小乘燒指犯吉燒身犯蘭大乘無犯不燒不名出家菩薩餘准可知。

生死為世諦者即二種生死屬偈上半涅槃為第一義者即三德涅槃屬偈下半。

有時下先牒經或說下釋義也。

諸法空寂等者如前兩教偏真即是變易生死而小乘謂是涅槃故云謂說第一義。

或說妙有下釋經有時演第一義眾生謂世也圓教所談世間常住諸法本寂正是第一義諦而偏小之機但謂世間諸法是生死法故云人謂是生死。

如來說空下重用上意上約機見不同此明佛意融會空即第一義有即世諦說空欲明不空者真空即妙有故說有欲明不有者妙有即真空故佛意雖融機見各別故云皆作有無之見得佛意者其唯圓人乎。

作有無見者即偈上半得佛意者即偈下半。

經亦名為道亦名菩提亦名涅槃者若以菩提飜道名則重出故知菩提翻覺末伽翻道則三義不濫是知道謂中道即法身德菩提翻覺即般若德涅槃滅度即解脫德第一義諦是一心之總名而此一心具足三德故曰亦名等問古云佛陁翻覺何故新云菩提翻覺耶答菩提單云覺佛陁云覺者即人也謂覺悟之人稱為佛陁古來翻譯混濫不分具如佛道論衡中說。

法譬合者即是舉虗空及世間物也。

常道雖得而非無常者即是得而無得以因果雖殊始終理一故。

經一切菩薩了了見知者問前後經文皆云十住菩薩見不了了今何得云了了耶答以究竟望分真尚未了了此乃奪論若與而明之則分證了了也。

皆有似真者相貌見喻六根似解了了見喻分證究竟似位尚非虗妄何況真位。

一菩薩下分證二如來下究竟也即經云如來悉知見覺菩薩亦復如是等文也故知經約三位明見義相似分真究竟而不論名字觀行者三千未顯故三惑全在故尚有退轉故未得事用故。

經知見覺者謂三智知五眼見而覺通二義是故三名不出智眼故究竟得名如來分得名為菩薩。

經世間眾生下指九界為眾生不得種智佛眼故云不知等。

亦不自知等者以在迷故各自謂實故不自知不知等。

經眾生所知見下明其九界有四眼二智不免取著也。

疏示會通兩章者即前初明知見二無所得二章也今明有知覺即初章從若使如來作下明次章謂雖有知見覺而不得其相即是會通。

涅槃經疏三德指歸卷第十二

涅槃經疏三德指歸卷第十三

錢塘沙門釋　智圓　述

梵行品三

初明異世間下世間不知十二部等菩薩能知故異二明下世人橫計而菩薩知彼所解故云同。

三非下謂涅槃等體不當世與出世故謗此人法獲罪至重於此預知至文易見。

經世間之人即指九界。

經十二因緣等者不思議因緣三道即三德四倒通界內外無作四諦無作道品圓頓菩提涅槃二果。

經當名菩薩者即正指分真菩薩以此明空平等果故意同前說。

經梵天等者涉公云梵天初禪主自在天四禪主八臂天護世主性者即數論計冥初性也時者謂計時生萬物微塵者即順世外道說細微塵生麤果色法及非法是勝論師計善惡行生苦樂受各計所執為萬物因名造化主世終始即邊見初禪等為涅槃是見取此是世間所知見覺謬執為正。

舊云下因明古人解無明義全同此文邪執。

無有一始(至)知有始者謂無明本有既無一物在此無明之先故無明最在其初即當有始至果既破即是有終。

此之(至)斷常者作無始終釋者墮於常計有始有終者墮於斷。

喜之所離者謂見彼離苦故喜也。

喜之所得者謂見彼得樂故喜也。

嘆大捨者眾生雖已究竟離苦得樂而我不求恩報故是捨心經云不死不生即明眾生得常住樂以顯如來大捨之心。

開善下意謂前七善四心是深今持戒在初心故淺是義下今斥謂戒亦非淺也。

以戒為本者由持淨戒發生定慧故能化他又下經云以修慧故所受持戒牢固不動是知持戒通於深位非淺梵行。

釋同章者即是名字位人也。

有同有異者圓信成就故與世異即經云初聞是涅槃經已下文是煩惱全在觀行未立故與世同即經云一切世間不知已下文是。

釋異章者即觀行相似分真位人也。

聞經得三法者即是依經修戒定慧即觀行相似位也故經云因修定故得十一空正是從五品入六根麤垢自落與空相應故與世異亦是分真證中道空二邊文略但言二者不言定也。

慧資戒等者此之二文正明分真人也既出二死故二文皆云非世間及云明見佛性也異義可知。

經所持戒牢固不動者即初住中道道共戒也。

如難陀下云云者難陀為求生天五欲樂故持戒是為有造業也緣起如法華疏弟子章及止觀呵五欲中。

三非下且約事釋亦應達止作法界方名畢竟故下疏釋戒非戒義正對此文亦是互現。

四淨對前四不淨者翻前不淨成淨故云對也今第一翻前第三非畢竟今第二翻前第一為有今第三翻前第二不定第四為眾生如文。

非是下釋經非戒二字謂今明圓融之戒非是人天小乘執著之心所持五十及篇聚等戒故云戒非戒乃以下釋經戒字也。

無戒無持者戒即所持戒持謂能持心達能所唯心心本自空孰云能所如是體達名圓持戒故云為戒故知經云戒非戒者上戒字是顯圓下非戒是斥小次第傳傳釋前句者謂初釋無悔恨次釋歡喜後釋悅樂如答迦葉問也。

以因貿果下云云者以因貿果如酪易錢。

五受根者謂苦樂憂喜捨也此既先樂後喜故云樂淺喜深。

禪定之中等者如初禪五支覺觀喜樂一心此既喜前樂後故知喜淺樂深。

今同禪枝者以經明先喜後樂故。

經心得安隱下由戒發定得實知見即因定發慧由茲三法故解脫二種生死分見三德佛性。

五法佐助者信慚等五是能佐前三法是所佐五蓋見疑是佐之所離五根是佐之所得。

涅槃非五者釋妨也應問云涅槃是一法云何言五故答云脫五陰縛等即初住分真涅槃經中五葢五見等皆須深釋以符初住。

極猥者猥惡也。

一無所用者尚失人天善果何能革凡成聖問上文下即第十三卷聖行品若憍慢者為作僕使隨順其意令其歡喜然後以此經而教導之此乃不簡前人持毀但令受持故與今反答意者前明所化故不簡今約人師故須持故知前之能化亦應持此之所化亦不簡文雖互現義必兼通。

不出三業者次第對三科可見。

號令不嚴者論語曰身不正雖令不從楊子曰鼓舞萬物者雷風乎鼓舞萬民者號令乎。

不求果報者不求三有生死果報也然既唯求大涅槃果則求九界果報悉名為有造業況三有之名義通界外求有由心故屬意業。

經莫非時說者機緣信樂之時方堪說也。

事須適時者若利根重法之人則不須待請若鈍根輕法之人事須待請鈍根重法利根輕法斟酌隨時先列十智者謂若欲受持至見佛性者凡有十事悉是智人所為次勸淨心即先當清淨已去文是。

今初下今師以前段為自他後段為三業清淨文具自他而但言十智文具三業而但云淨心故知古義非也故初段十句中初句自行後九化他以皆云說故。

涅槃下示九句義也涅槃總名餘八即宗等謂說佛性是宗此約尊極名宗非宗用之宗也祕藏是體佛性祕藏總別之異別名三性總具名藏故知宗體名異理一說大乘是行說方等是教說聲聞至解脫是用說二乘是即實而權用說佛及解脫是即權而實用見佛性即初住分果也故知說佛性是涅槃之宗祕藏是涅槃之體大乘是涅槃之行方等是涅槃之教聲聞乘等是涅槃之用見性是涅槃之果故知宗等不出涅槃故知涅槃一名貫下宗等。

兩途等者即上自他二途並使三業清淨豈同古人但云淨心而已經云先當淨身業無呵責即口業生清淨信即意業文含自他尋之可了。

八念者於六更加七念阿那八念死如法界次第。

十念者如阿含佛告比丘當修十法便成神通去眾亂想到于涅槃一念佛乃至第七念休息八念安般九念身非常十念死。

小乘亦有六念者准律鈔第二念知食處第三念知受持時夏臘而文中念戒臘居第二施食法居第三者乃是鈔宗四分此依十誦致有參差雖云元魏法聰者講四分自唐已前其道未純故行事者或准他部今據說行略依律鈔明其相狀則疏自可見鈔云第一念知日月應言今朝白月一日至十五日以純大故不云大小若黑月有大小故須分之此謂識布薩遠近出家日月法式如此若據律文為俗士問令使識知若入聚落先知日月數法准此方不論黑白若答俗人唯得通相云正月小今是某日此則道俗通知為允二念知食處於中有三若全不受請者云我今自食已食有言食僧常食有言我常乞食若受請者云我今自食無請處又云我今食僧食無請處又云我今乞食無請處若有請者有背不背應云今有請處念自去若背者(謂迦提月病及施衣等緣)今有某緣得背請(若無緣一日有眾多請者應對人云)今日有多請自受一請餘者施與長老在某處(應覔五眾捨之若無人時心念捨)我某甲今朝檀越施我正食迴施比丘某甲檀越於我不計我得自恣食(三說此念法謂獨住蘭若遠行長病飢時依親里住五種十誦開之)第三知受戒夏臘云我於某年中月日某時一尺木若干影時受具戒我今無夏後若有者隨夏言之第四知衣鉢有無受淨等應云我三衣鉢具有長已說淨(後隨有無衣鉢藥等隨有者念說淨)第五念同別食云我今依眾食(必有別眾九緣隨開)云我今有某緣應別眾食六念康羸云我無病堪行道(有病念療治之)。

疏云皆各有意者已如向引鈔文釋也故知古者行事著述各依律部不同故有小異如止觀持戒清淨明十受云邊方依第五律師受戒而今時明律者皆謂文悞合云五人若見十誦十受之文方委止觀騰寫彼義乃是五人中一人須是第五律師可從此人受戒餘但足數而已言第五律師者一誦戒至三十二至九十三誦比丘戒本四誦二部戒本第五廣誦二部律。

今此下述今文義意。

六通言念者念即內心存憶之異名專心存憶六念功德故名六念。

天有近遠果者生天華報名近第一義天果報名遠先列十號者然一切法皆有通別兩號佛亦如是釋迦彌勒等是別名如來等十是通名化相須分故立別名實德齊同故立通稱道德無量依德施名名亦無邊今據一門且論十種。

經十力等者十力降天魔四無畏伏外道決定說名師子吼息無明惡名沙門眾行淨名婆羅門滅三障名大淨三德究顯名畢竟到岸破八魔名無勝超賢聖名無見頂離五怖名無怖畏生死不能驚毀譽不能動無與等故名獨一無侶達自心故名無師自悟一念知一切法名疾智橫達法界名大智無境不照名利智豎窮如理名深智自在離縛名解脫智高出餘人名不共智平等利物名普廣智究竟圓極名畢竟智總具諸智名智寶成就荷負眾生故喻象牛興慈雲注法雨故喻龍四魔不能屈故名丈夫出離二乘清水凡夫淤泥故喻蓮華聖中最上喻分陀利能調眾生名調御以法惠人名施主法師次文自釋。

前文皆略者謂十力等名佛皆不釋。

七善為釋者五名全同但以第五自知為知我以第七知尊卑為知種種性即十界性也次云知根只是尊卑說中道只是知法二義重出耳。

經利鈍中故者利即上根鈍即下根不利不鈍是中根也。

釋論四義者謂如來義中復有餘三義也來約智去約斷解約自行說約化他。

依三下釋義也當以智斷自他配釋則坦然明白。

如如而解等者猶云依理而解依理而說也上如猶云依也下如猶云理也此約自他對釋解是自行說是化他。

亦是下純約化他能所以釋。

說我所解者即是如解而說此約化他能。

解我所說者即是如說而解此約機緣解佛所說此約化他所。

中一是如來義者即經云諸佛世尊從六波羅下去至大涅槃也。

經無復次之語恐是疏文隨便以此經節段多言復次故餘皆倣此。

以破陰魔等者應云破陰死二魔即經云破壞四魔也破煩惱是因滅即殺賊義破陰死是果亡即不生義。

經觀一色陰不能盡知者以不達百界之色若因若果故梵云毗侈尺氏反。

而能生明及以無明者謂空理唯一而悟成智明迷成無明葢真如隨緣也。

佛與菩薩下謂佛則究竟達無明即明菩薩分達無明即明故知無明明句總前兩句也。

就佛心為言者以無緣慈常入生死化眾生故伽憊蒲界反。

世間有三下三種世間名出大論六種名義出在今經然六種雖廣義不出三五陰眾生國土三名全同五欲即別立因法名世間也此即三種世間之因即八界中如是性相至因緣也五陰等三別約果報若依大論總收因果。

五諸佛者即經云蓮華也別喻佛界三種世間而輔行注云蓮華是二乘者恐誤。

六照世者即經云諸佛菩薩見世間故此約佛菩薩能照之智以說此佛界兼收菩薩故知六種於彼三中別明二聖及開因法故成六也五陰等三統乎八界。

開斷惑不斷惑者等覺尚有一品可斷名上士唯佛無斷名無上士。

具足四法乃名丈夫者雖有前三若不修行亦非丈夫也孟子云居天下之廣居立天下之正位行天下之大道得志與民由之不得志獨行其道富貴不能淫貧賤不能移威武不能屈此之謂大丈夫今亦爾居法界之廣居立法界之正位行法界之大道得機緣與眾生由之不得機緣獨行其道涅槃不能淫生死不能移四魔不能屈此之謂大丈夫也。

鹿頭人下云云者大論云昔波羅奈王入山遊獵見二鹿群數各五百各有一主一是釋迦菩薩一是調達鹿主見王煞其群黨起大悲心直至王前跪白王言王以小事一時令鹿受於死苦若以供膳當差次送王善其言於是二主各差次送次當調達群中有一母鹿白其主言我死分當而我懷子子非死次屈垂料理使生者不濫死者得次王怒之曰誰不惜命次來但去母思惟言我王無慈橫見嗔怒即至菩薩鹿王所具以事白菩薩王言唯我當代即自送身到其王門眾人見之怪其自來以事白王王亦怪之王問群鹿盡耶而忽自來鹿王白言大王仁慈人無犯者但有滋茂無有盡時但彼鹿母歸告於我我愍之故若非分差是亦不可若縱而不救無異木石是身不久必不免死慈救苦厄其德無量若人無慈與虎狼何別王聞是語即從座起而說偈言我實是畜獸名曰人頭鹿汝雖是畜生名曰鹿頭人以理而為人不以形為人。

野干者大論十三云譬如野干在林樹間依諸師子及虎狼等求其餘肉以自存活時間空闕夜半踰城深入人舍求肉不得避走睡息不覺竟夜惶怖無計始欲起行慮不自免住懼無濟便詐死在地眾人來見有一人言須野干耳即便截去野干自念截耳雖痛但令在次一人來言須其尾復自念言截尾小事次一人言須野干牙野干自念取者轉多儻取我頭則無活路即從地起奮力絕勇間關歷涉徑得自濟行者之心求脫苦難亦復如是生不修如失耳老不修如失尾病不修如失牙豈更至死則如失頭。

經唯天與人能發等者餘超非無其事少故黑人白厭不名白人。

此翻覺者者覺音角者即是人謂覺了之人名為覺者詩云有覺德行覺大也又明也曉也直也今亦如是十號具足種智圓明三惑頓盡大夜斯曉二死永除無復迴曲。

亦言覺寤者覺音教即佛地論云開覺有情如睡夢覺也既梵言佛陀含斯二義此方覺字復通二音故使人師取音釋義。

如支佛下以此為例欲取角音。

餘三復次屬釋功德者謂能惠施及吐女根并前第四有大功德等三文也。

經上座長老如釋序中記。

五十四心者一一皆約佛心無九界心方是佛因。

無所為作者不作九界因也。

雙捨此二者常住中道也。

知解無記者玄義引光宅云常住佛果有兩種無記一知解無記如棊書射馭闡提亦有故非是善佛果亦有故非是惡即是無記性也二果報無記者如生死苦無常報既非是惡止是無記涅槃地常樂我淨亦非是善直是無記前疏已破此中再舉顯彼違經不求果報者三因開發任運契極不求九界之果報經無語心者若知如來常不說法是名多聞。

無所定執者三諦互融故無定執無常即無定也。

經諸佛所可說法者能詮教法也圓頓無過故云最上最玅依教修行得初住果故云因是乃至得現在果。

得現果而非上妙者以藏通於一生中現得四果不達中道故非上妙。

別是下以初地分果於地前經歷塵劫修行斷滅九界方乃得之故於父母生身終無現得之者圓人一生可超十地現得初住斷不疑也故知古謂別體屈抑經文又經中諸句皆先舉法體次出功能如云非色斷色非色法體也能令眾生斷色功能也然而即事而理實無可斷故云而亦是色餘句例爾經中具約三科以示法相。

經諸佛聖僧如法而住者雖具舉三寶但成念僧何者諸佛說法僧能稟法依法而住名分真僧。

唯有圓僧是正直者藏通著空別教次第悉邪曲故經廣普無邊者以遍應法界令入佛道名良福田。

經有戒不破等者明菩薩只於小乘篇聚以大涅槃心修一一無非法界法性即成菩薩律儀故云不破不漏等。

或謂下他謂無形色等言是明小乘無作故使各引一宗以明其義。

自無無作者猶云本無無作也。

亦無無色者次無字下欠作字應云亦無無作色謂僧祇但以心為戒體指心誓不為惡即名受戒不同多德二宗各立無作故云自無無作既唯在心亦不同多宗而云無作是色故云亦無無作色意謂經云雖無形色而可護持正是僧祇約誓心為無形色也色非質礙者簡異可見有對色然亦非不可見有對色但是不可見無對色也。

無教假色者無教即無表也菩薩戒疏云若毗曇義戒是色聚無作假色亦言無教非對眼色既是色法故須護持故破戒則無作謝也。

成論所用者成論宗於曇無德義故成論無作品云是非色非心聚然無作戒義略如前記廣如今家梵網疏出體中止觀方便初及南山戒疏律鈔緣集篇等所明近世二家別出戒體章文甚委悉學者宜覽擇善從之。

如此下斥小。

都不明此者不說別有無作也問小乘何故明無作耶答梵網疏云小乘引接小根恐其輕慢因果權言重心能別生一法無作牽報善法欲行惡法欲止行一則有兩力豈可不慎方便假說適會一時耳故云大乘都不明此若准大乘但以心為體法皷經云心無邊故戒亦無邊又瓔珞經云一切聖凡戒盡以心為體心無盡故戒亦無盡或言教為戒體或云真諦為戒體或言願為戒體無別無作是知大乘亦有說色聚是戒體者。

故上下引證謂五陰名教通大小乘但有一色四心也總成二法四大是色四大之外更別無色法故云何時云有無作色耶是知經云雖無形色正指於心而可護持不妄要制然大乘師亦有說大乘有無作者備載梵網疏中總而言之若大若小說有說無咸順機緣令得四益失斯意者執之成諍。

經大地等者能生眾善喻之大地度生死流故如舡舫莊嚴法身如瓔珞離九界卑賤如大姓含納萬德如大海除煩惱垢如灰汁初心依託如舍宅斷截惡法如刀劒超越生死如橋梁善治惑病如良醫所服必差如妙藥遍治諸惡喻阿伽陀藥出生佛果喻如意寶珠從凡入聖如脚足能見聖道如眼目生養定慧如父母除生死熱惱如陰凉戒寶在身誰能劫盜餘句可知。

經住須陀洹我亦有分者寄小蘇息以助大乘。

經諸佛菩薩親近修習者諸佛昔修習菩薩今修習經而能除破現在煩惱者破現在慳貪之心也若究竟斷結唯在智度。

或謂當果等者他人謂此念天正是念自己當來佛果名第一義天。

今謂下今釋乃是行人通念三界諸天雖是信心等果而皆無常非我所欲故云直是念天。

當果天等者此破他釋若謂念天是第一義當果者何殊念佛故云與前佛果無異若爾不應重出。

正是下此是釋伏難也應難云若謂念天非當果者何故經云我曾聞有第一義天等耶故答云正是通念世天之境無常故隨天義別立第一義天是常住法故知當果非文正意以念當果已屬在念佛中故二云(至)不及涅槃者他人意謂涅槃已前諸部大乘皆未扶律談常不稱滅後機緣故云亦不及也。

大乘下明勝之所以由此經中開權顯實扶律談常稱最後機故勝諸教。

又涅槃下謂涅槃經中具十二部竝是圓常諸大乘教有十二部而非圓常故知涅槃為勝此並他義也。

今謂下今師且橫約四教以圓勝別用消經文則義通諸味以乳及二酥俱談圓故復應更約五味簡之則今經開顯之圓勝前兼帶圓也方顯今經超出眾典。

如人間事咸不測等者人間吉凶晴雨等皆不可測豈可以此便同三賢十聖菩薩所證不思議理耶。

今明下正明圓教賢聖所證不思議也只是三諦互融耳。

理須人教者以依佛四諦聲教而見真故得聲聞名故云人教。

須境教者由依俗境發道種智境發於智義當教也此二發心已簡三教。

若緣中下明圓圓融三諦本自有之所有慧心不由他悟既不因外境不由他人故云無教明了佛性義通四即今在住前故下文云此經明初心菩薩未入位時不可思議故知不可約分真釋。

發心意同者生死諸結此二是下化境涅槃菩提此二是上求境故與發心意同。

即俗真中等者即百界俗是真是中故不厭於自行即中真理是百界之俗故不離於化他。

安心意者以三智安三諦智即是觀觀必有止故云同也。

通塞意同三界生死是塞三德涅槃是通如涅槃樂於塞得通也。

亦似大慈者即如三禪樂同發心中與樂義也。

故言旋還者自外還家如中雙照赴救者滅二邊惑也。

此約三諦行者依諦起行自他俱拔二邊之苦故與悲心意同。

生死常涅槃近者達生死即涅槃故常即涅槃是生死是故云近也。

約三諦證者既不退沒即相似證三諦故得位行不退如經云未階初不動地故知未得分證念不退也與道品同者由修道品故得入證。

聖人神通譬體法者通教聖位體色證空如以通力度則不難。

修羅下歷劫修行次第破九如修羅本長度之應易人無兩種者經舉凡夫之人也無聖人神通無修羅長大故無兩種以喻圓人始從名字圓觀三諦理事不二如人度海既在凡心故非聖證既在當念不同歷劫。

次位意者應約名字度生死海乃至分證度生死海即是判次位也。

一中無量真即俗故百界宛然無量中一俗即真故一念頗得非一非無量顯中道故心性不動又即中而邊故云一中無量即邊而中故云無量中一非中非邊故云非一非無量亦是即三而一即一而三即非三非一如是三重並成三諦一念具足如絲懸山一切生死豈逾百界。

三諦教者無常等四二邊教也常樂等四中道教也以無常對破邪常助開常住涅槃三脫之門故與對治意同。

此約三諦報者以入五品位故獲斯華報所以在胎不惱不亂。

安忍意同者內有觀法故外無惱亂此即內外安忍也。

通塞意同者菩提約悟是通心則約迷是塞經云得是法已心無慳恡即於塞得通也。

三諦業者即是三業與三諦相應故離十惡十惡遍破故與破法遍同。

經及與離主謂能離主宰之心也。

經是故此慧不能遠離者於能觀慧若起計著是故不能遠離生死。

經終不生念我以此慧等者達了三惑全是法性所觀既泯能觀亦無故於似證之法不生愛著故云與離愛同。

初心菩薩者名字位正觀不思議乃云次位安忍在觀行無愛在相似故云初心止觀十乘唯在住前故云未入位時等然准經文約略對當義趣相應故以十觀釋也。

文云下他人以假實二觀以消其文。

如是實法等者他見經明四大即屬色陰陰即實法相續下釋異生異滅去文也經云終不生念我以此慧破諸煩惱等不起我心即假名空也。

即是兩心等者此釋前段異生異滅句是故此慧不能遠離也。

前滅後起者前雖起觀滅惑而起後能觀之著也故經云不能遠離。

復伐於慧者代攻治也既破於惑復治於慧則能所俱空。

若斷惑已等者若謂我能破惑則於觀起著觀翻成惑如將翻成賊故破能觀亦名斷惑能所俱破故云無所攻伐。

故於下此明向云實慧是一心也他人意云如經文所列修行次第假既破已則達五陰唯一法性更無兩心故經結云終不生念等此皆他師解義也。

又生來下釋經異生異滅義也故知經云異生異滅還是結上慧不能破乃至生不能生等只由滅已還生故滅非滅故云生來生滅等只由生而復滅故生非生故云滅來滅生等此則法無定性以顯本空以例能觀之慧亦不可得故云智慧亦然。

滅是不滅者本無今有也不滅而滅者本有今無也是則約事則應身有滅法身不滅約理則法應體一非滅非不滅即三世有法無有是處也故舉文殊解前偈義即於生滅無所疑矣。

泛答者泛約多番通途而答未的答迦葉佛時是經有無也。

經外法者能詮教也內法者所詮理也。

經天無壞滅者十聖之天以分證常故無壞滅人即三賢。

今佛對辨者對前迦葉出淨土故不說我今出穢土故說也。

經四大各捨己性者寧說火捨熱性而冷等。

經未有弟子解甚深等者謂但稟小乘未聞開會如多寶佛但說四時不說法華涅槃而便滅度又如須扇多佛朝成正覺暮入涅槃此皆弟子未解深義而佛入滅也然六重經文展轉深細當知後後難於前前謂雖有解義無檀越不得雖有檀越為利不得雖不為利起諍不得雖不起諍說過不得雖不說過作種種說不得種種說者謂空引異說不能融會既迷佛旨於道無益是非鋒起是法滅相。

經或說有神等者如犢子部說有神我自餘諸部說無神我。

或說有中陰等者薩婆多部有中陰大眾部說無中陰。

或說有三世等者薩婆多部說有三世一說部說無三世。

或說一切有等者薩婆多部說一切有一說部說一切無。

或言眾生有始等者化地部說有始有終經部師說無始無終。

或言十二因緣是有為等者大眾部化地部說是無為自餘部說是有為。

或言如來有病苦行等者薩婆多部說有病六年苦行大眾部說無。

或言如來下比丘(至)十種者如四相品初說。

或言一切不聽者化地部說一切不聽。

而滅而非滅者示生示滅皆為拔與引偏入圓作大利益齊此明淨淨文已盡非淨非不淨文寄在淨淨文中雙非釋者是。

梵行品四

提那犯重者如律明須提那與本二行婬因制初篇今以闍王調達為例則知彼亦權人。

名為客品者梁武意謂既是梵行只應明清淨生善之法既談重逆與梵相乖乃是他品文寄安梵行中耳故云客品。

具十惡因者身但行殺則唯七八惡具舉云十。

經不見未來者不信來報也。

惡緣者外助為緣即調達等助王為惡也。

經妓樂不御者御進也。

或言是應等者此之二解立名不同而應之與用其義無別遍法界應無所不為故現造逆今師許此二解故云皆是聖人權謀等但他不明應用之意而今明之故云開逆方便等開謂施開蓋言世王權施造逆引彼實行今知此經滅罪之功大也。

經明六臣皆是滅惡遠緣故科為惡人為緣也然六臣所說與佛法有同者亦有計業所為其言雖同要云煞父無罪無報等。

經無辜爾雅辜罪也古胡反。

經富蘭那等者什曰迦葉母姓富蘭那母字也計一切法猶如虗空不生不滅肇云其人計一切法斷滅如空無有君臣父子忠孝之道。

經下業者下劣心作業為下業增上心造即為上業經末伽梨等者什曰末伽梨字也俱賖梨母也計眾生罪福無有因緣肇云其計眾生苦樂不由因緣自然而爾。

經仁惻廣雅惻悲也。

經刪闍夜等者什曰刪闍夜字也毗羅胝母也計要經生死彌歷劫數然後任運自盡苦際肇曰其計道不須求如縷丸轉於高山之上縷盡則止何假須求今經云眾生苦樂由前世因現在無因未來無果與彼不同。

經[木*瓦]樹北本作[髟/瓦]口昆反廣雅[髟/瓦]截也。

經阿耆多等者什曰阿耆多翅舍字也欽婆羅麤衣也非因計因著麤皮拔髮烟薰鼻等以諸苦行而為其道肇曰今身苦行後身常樂。

經迦羅鳩䭾等者什曰外道字也其人應物起見若人問有其即答有無等皆然肇曰迦旃延姓餘是字計諸法亦有亦無。

經深穽慈性反三蒼穽穿地為壍所以張禽獸也。

經若內若外者計恒河水能滅身觀二病也。

經不觀口過者以王口勑令殺父故。

經尼乾若提子等者尼乾是字若提母名計罪福苦樂盡由前世要必當償與今不同此計無修無道經八萬劫自然得脫也此之六師皆悉躶形自稱一切智人所計不出因中有果因中無果等而經明六師所執與什肇或有不同者恐是六臣改轉師義。

此翻固活者以藥治病堅固彼身活彼命也。

菴羅女之子者奈女即世王姨母固活即世王庶兄緣起見奈女經等。

先帝已崩者糓梁傳曰高曰崩厚曰崩尊曰崩天子之崩以尊也其崩之何也以其在民上。

非謂東宮等者經明先帝既崩寶位未定故太子憂戚不得安眠非謂父王未崩太子在東宮時不得安眠也言東宮者東方朔神異經曰東方東明山有宮青石為牆題曰天地長男之宮因名太子所居為東宮亦曰青宮春宮皆准神異經也。

經在弶渠向反字書曰施罥於道謂之弶其形似弓或作摾者俗字也。

以下望上者下三文皆具五例此合爾。

然耆下明此文但四文意。

不無小異者懺悔約心發露約口故云小異。

懺是下示小異相然梵語懺磨此云悔過今分字解義故作異釋若合字釋者悔諐即是謝過應言梵語懺磨此云悔[億-音+(天*天)]亦曰謝過是知光明疏六番釋懺悔者其意亦爾他人不曉便謂天台不知華梵且十六觀疏中彰灼翻名豈五品菩薩迷斯小事。

經覆藏者漏者謂漏落三塗也經迦摩羅此云癩病魯扈抵突者不慚則內無羞耻不愧則不發露向人止觀音云魯扈即遲鈍無知之貌也。

初示良毉經文二意初嘆自德大慈下嘆利他初又二初嘆身德次具十力下嘆智德利他又二初嘆利他心次隨善下嘆利他行行中具身口二行如犢逐母歎佛身行次嘆口業初知時者善達機緣應病授藥等實語者離虗妄語也淨語者離不淨語玅語者離麤惡語義語者離無義語法語者離非法語一語者言無二也又實語淨語明無妄語妙語明無惡口義語法語明無綺語語能益人名為義語語能稱法故曰法語一語明無兩舌。

經諸菩薩僧者偏小知常通名菩薩。

有無即二諦者此不思議真俗也。

是煩惱涅槃者有為是煩惱無為是涅槃。

即四諦者無作四也苦集是有漏因果道滅是無漏因果故云四諦。

亦是苦集者煩惱即集諦果謂苦諦善法即道諦果即滅諦。

十一種色者謂五根五塵及無表色。

非色非非色者他人謂是十四不相應行中得得一行也。

十四種色者謂五相五塵及四大。

即無作者無作處是不相行也而成論明不相應行凡十七種此當無作一行也。

即是兩捨者謂捨色捨心即是中理此之下今師斥。

只是俗諦者觀師只云兩捨是中道無體以所捨色心但是俗諦是知能捨唯是偏空豈成法性中道耶以此消釋抑挫圓經。

今明下出今義二諦三諦開合之殊若二諦者有無二法同名為俗中理名真三諦則開俗出真中道名中故成三也非色是破生死之有非非色是破涅槃之空。

是從假入空者入空是自行破生死故。

是從空出假者出假是化他益眾生故。

即是中道者妙理湛然無二邊之作受也。

諸文例然者皆應以三諦釋之也。

不厚昔薄今者今謂闍王也。

經御臣者御車之臣也。

經憍尸迦等者佛且從末而答。

經因疑生者以天主本疑於命故云實如佛教。

經大目連者舉資以顯師。

經大王畜生見佛者此舉下類以況於人。

經云大王世尊未得阿耨菩提者此舉因行以顯果德阿之言無耨多羅云上三藐者此云正次三者此云等菩提此云覺即無上正等覺也覺有二義一正覺即正觀中道二等覺即等照二邊三諦俱照皆至極無過故云無上也。

經有曠野鬼者此顯佛慈普度。

經如來弟子尚有如是等者此舉資以況於師。

經而殺其父殺或作弑同尸至反左傳曰自虐其君曰弑周易云臣弑君子弑父非一朝一夕其所由來漸也釋名云下弑上曰弑弑伺也伺間而後得施便也。

經邠坻鄙旻直飢反正云阿那他擯茶陀阿那他此云無依亦名孤獨擯茶陀此云團施言此長者好施貧獨因以名焉本名須達多。

經判合普旦反周禮媒氏掌萬民之判鄭玄曰判半也得偶而合曰判喪服云夫妻判合是也。

經大秦國者十二遊經云閻浮提中有十六大國八萬四千城有八國王四天子東有晉天子人民熾盛南有天竺國天子土地多名象西有大秦國天子土地饒金璧玉西北月支天子土地多好馬。

經鄙悼者鄙耻傷悼也。

經甲冑除救反說文冑兜䥐也。

經名間間無樂故者上居莧反間隔也古下閑反間中也。

梵行品之五。

唯王謂滅者王在法華雖預列眾然障未除機未動故於彼會未悟圓常而於今日尚謂實滅雖是權行且依實釋方顯今經。

六番者中四番皆云又復第六番即善男子已去尋經可見。

此文自說無為者謂不作眾生故曰無為眾生故以佛果釋之。

理內眾生者此約地前內外凡也。

然非下今師釋也。

經亦不定者正以經釋不定破彼眾師作定淺深之解也然據經文義似不定准今圓位高下有歸是知有為即住前無為即登住又名字已上悉名無為以知祕密藏雖有煩惱如無煩惱故。

為一切者通收善惡。

為五逆者別指惡人此雖不同同歸理即未發心則是理即已發心則或在假名不見性則通住前不生則別指分證一等解闍王名而或聖或凡或迷或悟者正明權實難知高下莫測密語之義美在其中。

他云下明他人總許前三家義也意謂既是密語何妨有為無為三解不同。

今謂下反破前義夫密之為義高下難量豈可定作八地初地等深淺遠近釋耶故知他人以密義救前三家今疏主還以密義破前三家淺深既非則救者亦破四家同壞今義唯明。

經八法者謂八風也王未發心前常為八法所汙殺父當四違貪國當四順。

經是光無根者根以能生為義中道法界無能生所生故云無根。

經非熱非冷者王身蒸熱蒙光所照則得清涼事益雖然論其理體不當冷熱。

經非常非滅下諸句皆約中道釋之。

經實不可說者光即法界無可說覩也。

并外凡者十信是外凡位上云六住則是內凡然下六住自有兩釋若約今宗別位十信未斷見思故稱病者。

三云下若望今宗只是通位此云外凡即指乾慧。

或進或退者進取於別退取於通望今四教收義不盡。

今取下正釋也七方便即人天二乘三教菩薩若在當教各自謂實今論佛意意令悟圓雖說偏乘悉作入圓之方便故云圓家七方便也。

注云云者七人未悟圓伊佛皆慈念其或於人天中及三教凡位造五逆罪翻墮三塗故於此人悲心最切以喻病子其義皎如。

六住下雖有二解望今並是別位真解即別地似解六心即別六住六住是內凡已破思惑終不為逆或是通位。

六番如文者初開敷鮮明譬發心次能令一切行路之人譬修行此即發心修行為一雙次智斷一雙漸增譬智德損減譬斷德三滅惡生善為一雙除貪惱是滅惡為甘露味是生善。

滅其心罪者從此向下一一問答皆是耆婆顯如來冥應益物之相又一一問答皆將闡提以竝闍王令王節節勝於闡提以由王具五德及能發心故且闡提無善佛尚矜怜王具五德佛寧棄捨故宜速往以治心病。

有重惡者撥無因果故。

斷現未善者由現是惡故無未善若改惡等則非闡提故知闡提無現未善。

過去少善等者由昔五戒感此人身。

捨一取一者謂捨有執無等約單複具絕言等展轉說之。

高觀者去聲觀亦樓也釋名曰觀者於上觀望也。

山譬者山能生草木如戒能生眾義。

樹木譬者樹依山有如定由戒生。

案此(至)三乘耳者故知象喻圓乘即同法華大白牛也馬牛羊喻三教三乘即法華羊鹿牛也若約力勢則牛喻菩薩馬喻支佛羊喻聲聞而馬在上者隨語便耳若約貴賤則馬喻菩薩牛喻支佛故馬居前偏圓對論四乘義足經文顯喻冥合法華相承云三人情之昧。

計我四種不同者此外道推計姓既貴賤四別故其神我有四色不同亦猶此方俗書所明魂清魄濁之類也我見即身見也執有我身方起諸使故知身見為諸見本。

於無樂下見取即非果計果無想有頂實非涅槃安樂之處而彼謬計以為涅槃故云無樂無勝等邪見謂執劣為勝自執己法謂我道真遂使出世善根悉皆吞噉邊見謂計我是斷是常今喻執斷故言墮落以斷見過重故偏喻之戒取謂非因計因實非涅槃之因而謬計為因也。

狗戒下依狗為戒謂得生天信此居初如頭枕狗。

私謂下此之五利全計陰身以起見故故九種陰中名汙穢五陰故以臥糞為喻。

樹葉為衣者雖著此衣不免裸露故譬無慚。

惡法自運者其車既壞仍是驢駕體既破弊復非平正既惡且邪喻意在此。

正南下三解中初後順此方釋義中一順西土釋義南是離地者周易離卦明兩作離字皆此作單作离者後代曲分。

失善起惡者南離屬火北坎屬水火猛喻惡水柔喻善。

北方是上者西土君父東向故北是上方委如前記。

冥機冥扣者宿有善根今不覺知故曰冥機藉茲宿善以感聖應故曰冥扣。

初觀察者皆冥觀冥許。

十四諦出華嚴經者彼經第三十六云佛子此第五地菩薩摩訶薩如實知此是苦聖諦此是苦集聖諦此是苦滅聖諦此是苦道聖諦善知俗諦善知第一義諦善知相諦善知差別諦善知成立諦善知事諦善知生諦善知盡無生諦善知入道知諦善知一切菩薩地次第成就諦乃至善知如來智成就諦此菩薩隨眾生心樂令歡喜故知俗諦通達一實相故知第一義諦覺法自相故知相諦了諸法分位差別故知差別諦善分別蘊界處故知成立諦覺身心苦惱故知事諦覺諸趣生相續故知生諦一切熱惱畢竟滅故知盡無生智諦出生無二故知入道智諦正覺一切行相故善知一切菩薩地次第相續成就乃至如來智成就諦以信解智力知非以究竟智力故以闡提人無信解力撥無此善名斷善根。

過去善根者以福德本有故喻過去善根。

感應道交者亦冥有此義。

獨一無侶者謂佛雖欲應闡提無機出世之善無人可受故稱獨一。

經往至病所者闡提雖無三世善根以無緣慈而冥應之細察機緣故云往至。

後觀過去者現既無善過去無始復有善不。

譬五根者五根無善如骨等皆病。

欲將慢等者貪欲性卑憍慢高舉方起於慢復起欲心故使慢心不得高舉將去聲禦也。

譬斷常二見以大小便利以譬斷常二見相破如不通。

譬三業者亦譬無善。

經問瞻病者闡提以惡為機名瞻病人。

意志云何者為過去有善根可發為都無耶。

根緣對者謂根緣所對皆無其善。

七漏者謂見思根惡親近受念也。

經然不定言當死者未來時寬應有發義故云不定非佛教所制者善機未發任起斷常及三業惡故云非制。

經如是二語者一聞伽離入獄二聞剎多見佛罪除雖聞二語意猶未審。

經為無定定者了知無定名決定心故云無定定也除其不定為定者罪性若定不能除之由罪性不定佛有能除之智定能除之故云為定。

經八種聲者梵摩喻經云一最好聲二易了聲三調和聲四柔軟聲五不誤聲六不女聲七尊慧聲無戰怯故八深遠聲如雷震故然今雖不別列與彼所出聲同是故引之。

經常當繫心等者此二十事令凡夫託事觀察折伏其心達事見理正助合行方成妙觀。

無道前智慧等者無觀行相似定慧也此以分真為道中妙覺為道後。

經難得遠離者分段八難似位方遠變易八難分真乃離。

經無有一法者於出世法中未霑少分是故未能遮止二十五有生死因果。

經度五逆津者未能造立六度之法橋度五逆之長津此語正歸王身。

經生死無際者若入初住分得其邊。

空有為一雙者經不作業不得果者由法性本空故即淨名無我無造無受者也。

無有我作等者此明有因有果即淨名善惡之業不敗亡也。

因果一雙經上句是善因果下句是惡因果。

經因無明生死者猶如一手覆之與仰俱不離手生死亦小俱不離癡。

兩句佛性者即第五六二句。

業道下云云束前二十事不出三道而此三道本是三德。

第二廣說者前之事觀文義並略故使世王執情尚在故更廣說無生理觀以遣以蕩令悟佛性。

普賢觀下初二句推業起處一切業即九界業也皆由無明心起故云從妄想生次一句破業觀法端坐者示其身儀念實相即明其觀境坐於四儀中勝故且舉之應知端坐既念餘三亦然使造次顛沛出處語默心懸妙理無所間然如是修行何罪不滅念即能觀之三觀實相即所觀之三諦實相者何即妄想是故觀妄念即真三德三千宛爾空中泯然十乘圓運名念實相故此一句乃止觀之宏綱祕藏之要術(音隧)故玅勝定經云但能直心坐禪即是第一懺悔直心只是念實相也眾罪下二句喻觀成罪滅若達下結示經意也故禪門云一切萬法悉屬於心心性尚空何況萬法若無萬法誰是罪業若不得罪不得不罪觀罪無生破一切罪根本性空性清淨故是知佛示闍王無有決定者旨在茲焉問既是圓觀何故經云性相無常答無常即常豈同小法故楞伽云一切法不生我說剎那義初生即有滅不為愚者說是知體彼生滅無常即是圓頓不生之理達斯旨者唯在佛界智人非七方便愚者所解故不為說。

經色與非色性無和合者非色即四陰也色性質礙心性虗通性既相反故無和合。

混高下之心等者曲推無罪以蕩執情不應分別殺父定重然此皆為執情不去悔箭入心既妨正觀聖果難階故佛廣談無罪以示本空若論善惡不亡會遇須受嗚呼濫學大乘語人設見此文豈量奧旨往往執為心要無惡不造謂達無生且達無生者善尚不為豈縱作惡當知此輩八熱之獄不待召而至三惡之塗不由步而到自謂達道一何謬哉往者不可諫來者猶可追寄語來學審而思之。

經正坐此人坐慈臥反案坐罪也謂相緣罪也鹽鐵論曰親戚相坐是也。

經況王不爾者世王口不云煞但令削足故。

經亦得善果惡果者由昔殺仙故今被殺由昔供屍今得初果。

縱橫非法者恣任為惡也。

經我弟子(至)犯戒者以由狂故犯本無心故故不結罪。

實命重死者寶亦重也尚書序云歷代寶之以為大訓有改作保傅之保者非。

若就施食者如有經云如人持食欲上如來路逢餓狗而便施之與供養佛其福無別此由畜心佛心法身平等故云同緣實相等。

破其滯邊失理者以業體非有非無而王偏滯於有故佛破之。

舉涅槃為譬者問曰殺父義淺涅槃義深云何以深而況淺乎答是中以易況難就涅槃法明非有無理在易知就殺辨之相在難識故今舉彼易知涅槃以況殺也。

經涅槃非有非無涅槃之體離相非有具德非無又復於迷非有於解非無而亦是有以可證故此明用也。

三番合中於初文中又應分二初句是總從有慚下三番是別雖非有無而亦是有是其總也非有非無論其業體而亦是有彰其業能能有果故慚愧下是別此初番就事義中慚愧之人則是非有能除滅故無慚愧者則為非無不能滅故此論業體受果報者名之為有彰其業能能得果故次番就破有入空空見非有能滅除故有見非無不能滅故此明業體有有見者亦名有等彰其業能能得果故於中初舉何以下釋有有見者得果報故正解有義於有見有名有有見也無有見者則無果報舉無顯有後番就破空顯實常見之人則為非有能斷滅故證見常理名曰常見證常之時見法本寂無罪可起所以能滅無常見者則為非無不能滅故取著空義名無常見不能見實永除妄想令罪息滅所以非無此論業體。

常常見者不得無下彰其業能能得報故於中初舉何以下釋於常法性計為定常名常常見執取之心悉是煩惱能助殺業得惡報故名有惡果。

是故下結。

空空見者亦有惡報故前宣說無常見者則為非無今據細論麤類可知是故偏言常常見者有惡果矣。

以是義下總結前三番也。

大王夫眾下明有殺罪生王愧心令王作其慚愧非有也已上三番經文疏雖無釋當須細辨。

勸作常樂等觀者以圓破偏名之為殺此即殺無明癡愛父母也。

王發心者此是發自行心入初住位故下經中王語耆婆我今捨無常身而得常身也。

重發心者即發化他心也故云使我常在地獄等。

實語下釋經口密是離四過文雖有三義則兼四應知實軟義三唯在圓教虗麤綺三通指三教軟語中初兩句經明隱實施權故云為眾故說麤次兩句明開權顯實故云皆歸第一義是則四時三教悉曰麤言醍醐圓融方名教語實義二語例說可見。

即五悔意者經文少不次第若准餘經應先懺二勸三喜四向五願既皆名悔莫非治罪應無次第則如今文若依餘經存次第者不無生起謂若舊罪不除徒施勸請既勸請已覩相聞教依教修行若嫉妬不除自善微劣尚不喜他何能迴向四法具足以願導之若論破罪者應知懺悔破三業遮性等罪勸請破謗法罪昔聞諸法而生誹謗今請佛說令一切聞是故能翻謗法之罪隨喜破嫉妬罪昔對境生嫉今隨喜一切故得翻破昔嫉妬心迴向破諸有罪昔所作福但順生死為諸有因不能自免豈能令他離於有因今具二迴向自免免他是故迴向順涅槃門發願破邪願即導前四令至所在故知闍王對佛陳辭明乎五悔其有旨哉故文殊問經云晝夜六時勤行五悔不假苦行能得菩提。

經三寶常存世者此請住世也。

經願以破一切等者眾生破魔我則隨喜。

願悉發始心者應指初住以為始心以始見佛性故亦應通指住前。

經繫心思念等者即達諸佛法身與己泯合三無差別玅性湛然如是觀察名常思念。

終見佛性者文殊等覺惑盡非遙極果顯發故云了了問何故獨指文殊不言餘聖答文殊是菩薩上首故此會受佛付囑故與世王有因緣故直從佛性彰名故諸菩薩不爾故不指焉文殊翻妙德謂三德佛性不縱不橫故名為妙。

經莊嚴諸佛大眾者以發心菩薩誓化眾生故能增添佛眾故曰莊嚴。

經毗婆尸此云勝觀當賢劫前九十一劫時出世闍王發心既久未曾墮獄豈於今日頓為逆罪故知前云未發心者迹也今云已發即顯本也。

世王經者別有阿闍世王經一卷備明事跡。

猶入賓吒者以顯因果不亡但在聖位償之即是淨佛國土富人還債理應不難故無痛苦雜華經即華嚴經也釋論云不思議經。

嬰兒行品

嬰兒者蒼頡篇云男曰兒女言嬰今言嬰者通男女也劉凞釋名曰嬰兒者胸前曰嬰接之嬰前而乳養之也此喻果上之用現勝劣身說權實法悉名嬰兒行也故下經明五種嬰兒義在此矣。

大即如來行者謂圓嬰兒也是故須約涅槃為體方能起於大小兩用。

權智下破他師黃葉即人天嬰兒若以權智為體則但能起於人天之用也。

兩行皆爾者謂皆明因果及以偏圓例知此品應具此義故云此不應無問嬰兒既是果用何故作因釋耶答果由因剋因修偏圓之行果獲大小之用今約義兼通故收於因而正在果亦如聖梵正在於因而亦通果若爾天行雖專在果理亦通因既指雜華義准可見。

從初發心(至)行道者此指名字為發心。

能化所化等者佛是能化證果四德上根是所化修因四德故云皆行對彼偏小圓稱上根。

一究竟故不能語者還取第三不能來經文以成今意。

隨他言音即是隨順機緣說偏說小談常無常然後引權歸實故經云亦令因而得解。

經名物不一者小兒召物多好重呼故。

不語還具四德者前合不起等四敵對四德則不語譬樂今不於語復有四德故云還具以此例前各應具四佛語雖略准義合有乃是四一互融體無二故得作此說故云餘三亦應如是。

婆和是小兒學語之聲也。

正取和字者和淺婆深以三藏菩薩對當教二乘得名大乘既非無漏是故今文以婆對衍。

合文自釋者以經合云和者名無常故然據合文約開偏入圓以說故云聞已為常法等疏主且指所開判屬六度。

舉六字者苦樂晝夜父母也。

是無憎愛者不憎夜愛晝也應以父母喻境智文略不釋玄義云不知苦樂是泯憂喜不知晝夜是齊明暗不知親疎是等憎愛不作大小是亡巨細。

合菩薩化他者以經云於諸眾生其心平等故。

初譬云不作大逆等者即解譬文不能造作大小諸事也。

行於中道者離二邊中也。

譬妄常者楊樹常在故。

譬妄淨者謂是金故。

譬妄樂者牛馬可乘無徒行之苦故。

譬妄我者男女是人人必有我故。

利使鈍使者緣滅諦下起惑也。

見道修道者皆分證滅故。

九品增修者即冤親中人各開三品也。

二是半惑者通菩薩但破界內煩惱界外煩惱全在故云半惑惑既染汙故乖淨義。

但是嬰兒者起想著故但是凡夫非是化用。

以行成故等者此則自淺階深從權入實故始與人天小善終歸大般涅槃應知自爾已前皆名啼哭故啼哭之義不獨三塗。

得果下結責古人經文顯云得大涅槃而不知是果如何如何者謂責古人明文若是如何不見也詩云如何如何忘我實多。

亦呼為大涅槃者初地分得也若爾今云得大涅槃亦是初地與前聖梵二果其位正等。

第三單結者即聖行品初大分三文也。

涅槃經疏三德指歸卷第十三

涅槃經疏三德指歸卷第十七

錢塘沙門釋　智圓　述

師子吼品之三

眾生雖有佛性者前卷廣破因中有果無果為建立眾生悉有佛性竟眾生以何因緣而得見之故次明於縛解迷故縛悟故解。

此惑體性者惑即依五陰所起也而其體性念念不住故云即起即滅。

經眾生亦爾云何縛解者眾生即前五陰念念生滅以攬陰成生故前法云陰此合云生亦是互現既前滅後生生已復滅云何此陰能縛眾生又縛故有解本既無縛對誰說解故云云何縛解。

經雖有五情無覺知者以五情將謝勢分羸弱故無覺知。

經理無西逝者日既沒西則反照於東故山陵等影但得東移終不西去日沒喻此陰滅東移喻彼陰生疏云終不歸東且約日說以山影東移經語顯故故疏不釋。

此乃即死明生者此取合文成於譬意。

此身非是中陰所出者此身指即中陰身也謂中陰之身非是中陰自有由於死陰因緣故有。

經文非泥出者文由蠟印故。

經不餘處來者亦由泥蠟和合而有文現故。

如大理獄者即九寺中大理寺也齊軄儀曰大理古官也唐虞以皐陶作士即大理官也初秦置廷尉應劭曰古官兵獄官多以尉稱尉者罻也言以兵獄羅罻姧非也古之聽訟必質於朝廷與眾共之故曰廷罻漢因之景帝改曰大理此以世之獄官類於中陰定斷善惡方可受生又善惡過去已定至中陰時但是責定其事或云住中陰或經七日或經多日多日義強為受胎因緣難會故。

逕墜逕昇者直捨此身便受生陰不經中陰也以現起善惡猛利故准此生淨土人不經中陰。

攢鉾者麤官反。

揣食揣音團。

古人有四食章者古人章疏解經至此出四食章門也。

於此非要者今經因說中陰略簡四食若也廣明非經綱要然食以資益為義中陰身得住由茲三食若欲略知四食體狀者如成實所明餅果飯食等名揣食思求揣食令命不絕名思食冷暖等觸名觸食心識持身令不滅壞名為識食若依毗曇一切色法持身不壞悉名揣食心數法中思為思食觸為觸食六識心王名為識食此經所說多同毗曇今從多說中陰但有三食理實於中亦有揣食如雜心論云如人中陰還食人中所食香氣也但現陰麤故多藉揣食中陰細故多藉三食耳。

經判合者得偏而合曰判如前記。

經於母生愛者男子受生於母生愛於父生嗔見父是其竟色女人受生於父生愛於母生嗔。

此是我見者父精出時謂是我有故屬我見。

近聽思行者次第尋經可見。

空中無㓨者生死五陰本空無煩惱㓨云何令修聖道斷之。

繫縛等三即此意也者此釋經云等三只是縛開不縛不開之三也舉此三種以喻三諦。

經合散生滅者合生即縛散滅即開。

大乘望之子果俱縛者既未見佛性則無明全在界外子縛也。

小乘不爾者已斷煩惱子縛故。

此中應作下釋經愚人得養也。

修能斷惑者斷惑即用也。

經以法性故牙則自生者此事法性也謂草木性自生故。

初雖未圓者未圓滿也。

生殺羊家者由前世惡緣未盡而生此家非無漏使爾大論十五云初果生屠羊家年向成人不肯殺生父母與刀并羊一口閇著屋中語言若不殺羊不令汝出其兒便以刀自殺即生天上。

陰則不爾下釋經陰不相似也。

兼出六譬者疏中但釋初後二譬。

香山譬初身者應云初果身。

雪山譬惡陰者其山凜冽人居不安可喻惡陰。

又香山下重約二陰以對兩山。

雪山鳥獸並不敢住者應云兩山鳥獸雪字誤也。

習因種類等者初果無漏習因也。

報因牽異類果者由往昔有漏報因也。

有人譬下釋第六譬。

出觀則無者以十六心俱不出觀故。

同一無漏者以修道只是重緣見道所證無漏也故小乘中謂之重慮緣真也。

三品是因者即戒定慧也。

初偽為三品者若真偽對明應為上下二品上品是真下品是偽而於上下各分為三下下即破戒者屬三塗下中持事戒屬人天下上為度眾生屬六度菩薩若二乘人應亦在下中品攝以自畏三界若不能利他義同人天文無者略。

今取此人等者謂今世於偽三品中尚無中下二人況真中三品也此乃疏主傷感時人也然經於偽三品中但出中品疏主約義委出上下品人。

次真者下真是上品亦應開三疏文從略上下謂通菩薩上中謂別菩薩上上謂圓菩薩。

知諸法空等者即解經不見戒不見戒相等文也此語義通三教多分在通以大乘初門故通別通圓故此經部兼偏漸而皆見佛性同會圓常但就圓釋亦應無爽又經中備歷三學明之戒既真偽各開三品定慧例然得意自在又若准經文應先分三段謂戒定慧於此三文各分二段先偽後真疏文從省且約戒分。

是敗魚肉者此約膾字釋義膾謂切割之也。

典軍之人者此約魁字釋義魁師也典主也尚書云殲厥渠魁。

經養食羔羊者養上聲食去聲。

即識處定者緣三世之識無邊名無邊心。

即不用處者緣無邊識緣多則散能破於定故捨識轉心依無所有法以無心識散亂故名淨聚。

知八萬劫者過去未來悉知八萬。

便謂為斷者謂八萬後自然還無如放縷丸等。

冥初者既不知八萬劫外便謂已前冥然忽生覺知乃有二十五諦等即指冥諦為世之本。

水中丈夫者謂成劫之初此天在水中坐因有眾生外道觀見名為水中丈夫。

即是存亡者凡夫外道得此定謂證涅槃爾一切想故言非有想此則是亡佛弟子如實知有細想依四聚而住故云非無想此則是存存亡合論故云非有想非無想。

初云下凡兩番解經中生亦如是句初明生謂眾生故云只凡夫也次明生謂生相也傍通次義故云若以三相等三相謂生住滅也異與滅同合為一相。

為始終故者為有始終故非涅槃也。

通上兩解者即上一期及念念也。

過去二因等者亦應更云現在三因未來二果方見輪轉之相疏文從省。

佛答涅槃有因非果者釋經我所宣說至所謂佛性又復下釋經佛性之性至大果。

又佛性下釋經不從道生故名無果也。

經是故涅槃等是總結也次第對經可見故注云云。

有因而非果者只眾生本具正因佛性即是涅槃不假修成故云非果葢非修成之果也。

是果非所得者究竟顯出本具之理不從他來故云而非所得。

經佛性之性不生涅槃等者佛性即是涅槃非謂佛性是因能生涅槃之果也佛性既即涅槃故涅槃無因。

經能破煩惱等者性雖本爾迷故不知轉迷成悟名破煩惱故得果名。

經不從道生者夫言果者必從因生今此涅槃是本具法故非所生故名無果。

經是可算數者人人各得是可數法故。

不一故非共者約事則彼彼自異迷悟兩分。

不二故非各者約理則一一常同生佛共貫其猶千燈一室約燈則燈燈不雜約光則光光互遍以喻觀(平聲)法大旨可知。

雖爾下釋經一切眾生同共有之也雖事理兩別然即事而理必也體同。

一人得時應多人得者一切既同法界體性一人悟時應餘人同悟何故此悟彼迷耶此由地人但得不二之言全昧不一之旨也。

成論下彼師謂因中性異果上事同。

但成佛時等者彼但知十方果佛同一法身力無畏等豈曉生佛亦同法身力無畏等是則一心一塵無非三身三德之性種也。

若爾下且破因中性異。

然佛性下今師正明佛性義也略如向記人人各修喻彼彼事異我彼俱解喻一一理同。

言我解彼解者謂解持戒成益毀戒成損人人無異也。

豈可一者謂五性有因果能所之異故。

問眾生下因便料簡五性之義。

盡有盡無者理具必得故五性盡有在迷未現故五性盡無。

眾生無觀智下先示盡無次明盡有。

亦無觀境者無所觀境界因性也。

非因非果謂正因性也。

從緣現者此之五性隨教行淨緣悉能顯現此明修之必證也。

次譬如文者雪山譬眾生陰身忍草譬同有佛性牛食譬修八聖成醍醐譬則得明見成佛果也。

經眾生佛性下合法。

經不得名薩婆若智者果智唯一各各得者智不名一各各得之等者各各得故不一不相妨礙故不異。

經憩駕却厲反爾雅憩息也。

經無漏正道者中道無漏之理心佛眾生同共有之無有障礙修者皆得不同世道障礙之喻。

橋等亦然者皆是分喻非偏喻也。

經諸界有道者謂三界二十五有六道也煩惱是因四生諸界有道是果。

十六大國名出長阿含經一央伽二摩竭提三迦尸四憍薩羅五䟦祇六末羅七支提八䟦沙九居樓十槃闍羅十一阿濕波十二婆蹉十三蘇羅婆十四軋陀羅十五劍浮沙十六阿槃提。

君子所居等者論語云子欲居九夷或曰陋如之何子曰君子居之何陋之有馬融注曰君子所居則化而況法王大聖所居住乎。

經奉修十善者達善法界故發大心。

經諸法無常佛身是常者此約離義以簡顯若約即義以會歸者則諸法即佛身毗盧之體徧一切處無常即常常即無常雙非兩照無非三諦。

經鷄飛相及言其近也以鷄飛不遠故。

經常樂遊止四法者從本四心垂迹四心以化眾生也。

邪窮正盡者鳥喪弓藏機度應滅故於此城般涅槃也。

潰亂者潰散言外道眾多散亂行化也。

三迦葉者優樓此云木瓜林伽耶此云城那提此云江經中但出二弟名但云迦葉氏即優樓也。

通慧二人者謂神通目連智慧身子昔並事外佛於王舍而化度之。

經苟能不畏公厚反廣雅苟誠也且也韓詩苟得也。

經如經中說者如阿含經也。

經婚姻說文昏婦家也婟壻家也爾雅婦之父為昏壻之父為姻禮記娶婦以昏時入故曰昏。

經五智者成論第六五智品云一法住智知諸法生起名法住智如生緣老死乃至無明緣行以有佛無佛此性常住故曰法住二泥洹智者知此法滅名泥洹智如生滅故老死滅乃至無明滅故行滅三無諍智者隨以何智不與他諍此名無諍智四願智者於諸法中無障礙智名為願智五邊際智者隨行者得最上智以一切法禪定熏修增長若於增損壽命等中得自在力名邊際智又如第二十八卷明五智三昧。

經十力四無畏三念處等如法界次第中說。

翻勝氏者父王戰勝因立子名。

六大居士者言是六大城中居士也。

孟浪飄瞥者孟浪而聞飄瞥而見皆未真也。

經清廁廣雅作圊釋名曰或曰清言至穢之處宜修治使潔清也。

師子吼品之四

巧言令色者巧好也令善謂好其言語善其顏色皆欲人悅之。

劇謗者劇奇逆反增也。

經清夷夷平也。

經若有父母者外人意云佛若從父母生者則應令人供侍其親不應奪他父母兒息為己弟子及斷人妻娶令無子胤亦是令他不得為人父母名劫奪他人父母疏中具有二釋子胤胤嗣也續也。

妻娶者妻去聲謂女妻於夫男娶於婦。

經如稱謂斗稱之稱。

如賢愚經者彼經第二卷中緣起甚廣即是臈一日至十五日故西國于今謂臈月為大神變月也賢愚經說至第八日受帝釋請如來昇師子座徐伸譬以手按坐歘然有大聲如象鳴吼應時即有五大神鬼摧滅拋抴六師驚怖奔突而走慚此重辱投河而死四分律云斯尼外道自經而死六師徒類九億人眾皆來歸佛出家得羅漢果於十五日中佛在試場日日現變不同委在彼經故注云云然今經所明六師悉於俱尸降伏不言投河等只是機見有異。

經殯殮力艶反釋名斂也藏不復見也禮小殮戶內大殮於阼階。

一邪教下此乃大權垂迹成熟眾生令入祕藏所以示為邪人也故知六師由分證涅槃義故非邪現邪如來由究竟涅槃義故非正示正眾生由性具涅槃義故感乎師弟邪正論議砧搥互扣成圓頓器是知邪正始終不出同答涅槃義也義即三德三德一心生佛互融豈離當念指歸之功葢在此矣。

經向中見物者向牕也。

即十六知見中一者謂第十五是知者第十六是見者法界次第云於名色陰入界等法中妄計我有眼根故能見一切色亦計我能起邪見我起正見名見者。

何不見內者何不見自內根也此以見者名我百論云是一識外道所計今經但云六師。

為前難甚者前立邪義被佛詰難既甚未能解救故且問之。

藉諸因緣者經中闕一空緣但有四緣餘五根但用四緣。

經所見真實者見色緣生無我也。

婆羅門種下文略具足應云何故復有四姓不同只應唯作天身何故復受六道不同四姓中婆羅門最為清貴時所尊崇故西域記中天竺通稱婆羅門國彼國沙門亦稱婆羅門僧。

我從因緣者以眼根為因見色為緣我見則是所生之法。

如來我者者玅理虗通徧一切處名如來我。

外道改宗者前以見者為我既已被破故今轉計徧處為我故曰改宗。

或云別部者別是一部外道所計非是前六改宗但見前既被破謂己義勝故此陳之而經但云六師者總舉耳不妨六人宗計各別。

經則應悉到者惡應到善中善應到惡中。

應善惡自行者善惡應自然而有不假作為。

百千燈下云云與佛法喻同而彼是邪計其猶自然之名內外俱有。

燈譬於法者法即是業。

與暗共住者暗喻無常我明喻常我。

外更請問者被破既極自疑己解又疑佛說故更請問若實無我誰作善惡。

經無相故空者無二邊相故。

經則非空也者具四德故非空非有即是中道。

菩提樹者佛於此下得菩提故因此立名如來好居樹下故降生無憂樹下得道菩提樹下轉法輪吉祥樹下入涅槃娑羅樹下。

西方行佛教者西天竺國也。

出家之處者即雪山也以雪山在北故西域記明天竺之境三垂大海北背雪山。

昔召伯等者召伯姬姓名奭食采於召作上公為二伯召伯之教美於南國聽男女之訟不重煩勞百姓止舍小棠之下而聽斷焉國被其德說其化思其人敬其樹故有甘棠之詩焉詩曰蔽芾甘棠勿翦勿伐召伯所茇毛傳云蔽芾小貌甘棠杜也翦伐擊也鄭箋云苃草舍也。

言得仙者未知所據應是謂登假(音霞)為得仙也曲禮曰告喪曰天王登假鄭玄注云告赴也登上也假已也上已者若仙去云爾然此是天子所稱今召伯言得仙者或可借用即是名薨為得仙也。

次合釋者經從我亦如是去也。

見聞等者謂見色聞香嗅氣觸形甞味皆得樂也。

法身亦爾者諸佛已證眾生理具生佛雖異法身體同生若覺知六根咸契法身常住之樂如上見聞嗅觸等。

三時各有前後者西土俗有四時佛法沒秋但立三時則一時四月各有前後者以前兩月為春前分以後兩月為春後分夏冬並然故前有六時招提所釋一往符經。

經孚乳上匹付匹于二切下而注切通俗文卵化曰孚蒼頡篇乳字也字養也謂養子也。

經和液夷石反說文液津潤也。

即是真應者真身則理可軌則應身則事可軌則故使真應並號法身或解云真法身即平等法身應法身即五分法身此與前釋語異義同。

俱為照世者現常無常皆為破眾生惑闇也。

經二月樂者樂去聲。

初就本次就迹者以月體無虧盈喻法身之本月光十一事喻應身之迹。

經月無虧盈者以十五日光已極圓故無前十四日之漸盈後十五日之漸虧也以喻如來智斷具足入於涅槃亦喻如來非常非無常也虧喻無常盈喻於常此無虧盈正喻法身玅本不可涉應以解。

言莊嚴下非但以法嚴樹由人得法故以人嚴若無人嚴樹不端美。

具德者分證四德也具行者圓修五行自利利他也。

三智一心中得名多知五眼具足成菩提名多見不思議通隨機設化名巧示。

玅辨縱橫通達深義名巧說下佛舉因果七人悉皆具此德行知見說示之美故能莊嚴雙樹因六人是分具果一人是究竟具又復應知因中六人雖各具其德行等美而不無旁正若捨旁取正則各唯一事故知疏云德行等六對下六人具德即迦葉具少欲知足之德具行即善吉具無諍空行聖行多知即身子具大智慧多見即樓䭾天眼普觀巧示即目連神通示現巧說即阿難為人開說各具一德皆可莊嚴故云故能莊嚴雙樹也然疏具德等六對下六人尋經貼釋方見深旨始識章安著述之巧。

亦是下更約人人各具六事以說。

或是略說下次第對三悉唯闕第一義。

常隨侍佛者以常隨故備歷五時在枯在榮來至今經方能究竟。

不可作小乘意釋者准此前之五人神通空行等皆須約中道釋之。

經大智等凡十句嘆智大智是總利等是別於理速入名為利智於事速解說為疾智斷障自在名解脫智於理窮照名甚深智世義博通稱曰廣智窮佛教海名無邊智高出餘人名無勝智所知不謬名為實智具足慧根總以結之。

經唯願大慈等者師子乘前請住唯有如來乃能嚴林無則不端唯願大慈為嚴常住既具大慈則應常住如其不爾何名大慈。

經性無住住者只我此身本性空寂無住而住何須請住梵行云無定定德王云不生生語勢與此同也。

經住名憍慢者汝今請住不達無住則同二乘凡夫俱是憍慢。

道品亦然者以四念處類上六度並在於果不應以六度念處就因以釋以經云滿足之身故。

反以差別簡空者經中明若有惡得善報者無有是處請住拘尸其例亦爾以身如虗空不住東南西北故。

或言六心者第六信也。

恐是六地者通教六地與羅漢齊煩惱已盡故。

經真女者以成佛悉是男身故又三祇菩薩已離女身此簡示現為女故云以真女身等若有此事可言請住。

或為滅惡等者輕賤善法令生尊貴等即對治滅惡意未種善根令得種等即為人生善意文相雖廣不出此二故云即四悉意又若約生善滅惡不同令物歡喜即世界滅理惡生理善即第一義是知文顯唯二義必含四。

經夫著相下癡愛是惑繫縛是業生死是報上二是因下一是果亦是三障。

第三明修道之用者文誤應云第二明修道之因前明處時人悉外助之緣今此稟教修定慧捨三即內修其因也。

力用者即修三法能感樂離苦耳。

捨是調停者了定慧不二不得異相名曰調停故下經云不見三昧智慧異相是名捨相又或時捨定修慧或時捨慧修定各隨所宜名曰調停。

時時調均者如是時中宜修即照而寂如是時中宜修即寂而照如是時中宜修寂照如止觀善巧安心中說方名調均又定即解脫慧即般若捨即法身。

造事心專者只以專注之心便名為定眾生皆有此心故云本有。

非謂猶是問境之一者謂不同前問唯約所緣一境為定也。

葢是下謂約能緣定心是一所緣之境雖多而境隨心轉諸境咸一故云以定一於一切也一切即境也。

經云餘緣亦一境者義在此矣然此定心即首楞大定亦名一心三止慧心即實慧般若亦名一心三觀捨心只是雙亡二相是故定慧徧融諸法咸一。

善修之定者謂達心本具三止圓修名曰善修眾生不覺故云未有。

先答其慧相者此明即定而慧故經云以注善三昧中等。

答其捨相者定慧均調即中道體也。

非定執色相之心非同散心取著色相也乃是息慧修定名取色相禪定方法名為門戶。

入住出相者謂入禪住禪出禪也亦如法華疏釋善入出住而以諸禪對之如彼說。

正作靜攝者正修於定即上取色相也不作照知即息慧也故云不觀色常無常相。

經名為正見等者正見中道了見二邊能見佛性即三而一名徧見即一而三名次第見三一俱照名別相見斯皆一心三智之異稱也。

經不諍等者定慧等修名不諍不偏修慧名不觀不偏修定名不行。

經復有四種者遠師解云下品淨定喜為下地煩惱所敗名為退分非是已退又為自地煩惱所雜亦名退分中品淨定堅守自地不為下地煩惱所敗名住分又為自地煩惱之所陵雜亦名為住上品淨定能猒自地欣求上靜名勝進分能作大益是決定分有漏心中學觀諦理趣向聖道名決定分能生聖道名作大益百論云達分三昧者彼判禪有五分謂退護住進達於今四中闕彼護分大利益即彼達分謂達所得禪定之淺深也。

失火字者此解非也況經十數整足豈是誤失澤州解云與餘處少異無火一切加無所有是其異也何故如是此乃為破事火外道是故除火一切為成十數加無所有疏引河西及招提解義皆可見。

經無食三昧者是初禪離揣食寶法師云是未至定猒段食名無食三昧。

經無過三昧者亦是初禪離欲界惡。

經身意清淨者是二禪離六識中覺觀麤名身清淨。

內淨一處名為一心。

經因果俱樂者是三禪修因招果與樂受相應名為俱樂。

經常念三昧者是四禪已上唯一捨受相應無喜樂受故名常。

經觀骨三昧者即不淨觀治貪。

慈三昧者慈悲觀治嗔。

十二因緣者即緣生觀治癡。

阿那波那者即數息觀治散亂也。

念覺者即是記持尋伺十八界性差別求我頗得即無我觀已上是五停心觀即菩薩方便觀也。

經觀生滅者即無常觀也。

異體非故者定慧相即則名為捨定慧異體非是捨義故聞不論。

師子吼品之五

定慧相資者以法互助故曰相資法體無二名為相即。

果知不破外人等者師子既非自立其疑但是引佛偏教設難故知向下佛約總別二破悉是自破昔時偏說非破外道及師子吼也。

何所不該者不然之語該收邪執及以三教。

若小下小共漸如次對三教。

皆墮不然之中者以前三教定慧體異不相即故。

但是下明佛總別兩破但破內法偏漸之留滯非破外道之閑邪也此語出僧肇中論序彼云百論冶外以閑邪斯文祛內以留滯然閑訓習訓防周易閑邪存其誠閑訓防也今云閑者葢取習義謂外道習邪何者下先敘師子以別為難。

次佛以下明如來以圓為答。

其猶水火等者智明惑暗若水火冷熱大異煩惱如冤賊能害智慧之命也。

自別已還等者前三教皆謂惑智大異。

挾此為難者挾偏難圓也明文雖約定慧體異為難其實兼難惑智兩殊以定慧是能破煩惱是所破故前經云若毗婆舍那能破煩惱也。

祈於異聞者祈告也謂求告也。

法界之解惑者法界即唯心之理解惑既唯一心一心豈分能所。

若然下在迷全智是惑既離惑外無智慧故無能破若有智下在悟時全惑成智故無所破。

言何所論破復何所破者非能所之所言所者處也既無能所何處論破。

彪炳文彩分明也。

自三藏下先出師子難意。

不能虗己亡物者虗亦亡也若達自他互徧即空即中則物我俱亡誰論惑智偏小不爾故曰不能。

二乘下明兩教二乘不能虗己。

菩薩下明三教菩薩不能亡物。

己我雙存下總結三乘有自他智斷之主宰。

此則有誰者誰即主宰之稱。

佛以下次示如來答意即正釋現文也。

誰以煩惱斷於煩惱者智慧既即煩惱若云以智斷惑豈非以煩惱斷煩惱耶。

智慧是法界者法界無外攝無不周豈有煩惱出法界外。

縱令下明佛發到不到之言是縱彼歷別所計作此破之彼所猶彼處也。

凡夫不到者謂凡夫在迷無法界內智故不到外惑。

初念破等者初念謂智之前心後念謂智之後心。

若初念下若云初念是伏後念方破者且念體是一初既不破後何能破後既能破初亦應破。

經初到便破是則不到者初念是初修觀智伏惑猶是凡心若便能破即同上云凡夫應破也是則若到不到初念後念皆不能破此由別人理外有事則是法界外別有煩惱故須非之今明圓融不破而破破而不破惑智相即體本無二六即甄之有伏有斷。

智慧是法界(至)無有異釋經若獨能破也謂獨修於慧不須別修戒定以智慧體即戒定故。

那忽下釋經菩薩何故修八正道等八正中有戒定即是慧之伴侶既慧即戒定那忽慧外別修故云法界外而猶有伴等。

既無伴破者謂伴不能破也。

獨亦不能者以三學體一故戒定既不破惑則慧亦不能。

經云若伴故破等者謂破惑既由戒定當知獨修於慧則不能破惑疏既無伴破乃是反釋。

若獨若伴是缺減義者如盲與伴俱不能見以喻慧與戒定俱不能破。

不可動轉者不可令火性冷水性熱等。

與智同性者智以能斷為性惑既即智亦是自斷知火性本熱等也。

決定不能破煩惱者以惑智性無能所故不同師子吼所執別義有能斷所斷之殊也。

此奪智慧無斷惑之功者正奪師子吼所引偏智無斷惑用下之縱奪悉約偏智。

自念念滅者謂藏通智及別緣修智悉是無常故云念念滅。

正以性滅奪之者經列二種滅一性滅謂體性念念自滅二畢竟滅斷惑證滅也佛雖舉二正斥偏智性自是滅滅故無常豈能斷惑。

前一縱奪者應云前一縱一奪即前二科也文略耳無常苦空是藏通緣修是別。

後一縱奪者謂後一更奪一復縱也。

不見能斷所斷方所者方所猶處所也。

智慧破誰者明無惑可破也。

經遺燼說文火之餘木也。

無方定慧者圓融自在雖相具相即而二法名相宛然四悉適時有斷有證不定繫於一方故曰無方周易曰神無方易無體。

即定具慧者即寂而照三智宛然故經云得正智正見也。

定具世間等者楞嚴妙定即理而事即實而權故具九界生滅等法故觀九界但見性具方知諸法有所依本。

引證是者即經云我經中說已下文此是佛引他經所談五陰生滅是今圓定所具。

經善男子下明舉損顯益不修則致損也。

經世間之事尚不能了者以有漏五通是世間事若不修禪尚不能得。

經平處顛墜者不修圓融定行則於本具佛界平處起偏小解猶如顛墜。

經心緣異法下至身涉異徑不出三業皆為不修圓定致使迷實執權名異法等隨文配釋亦應可見。

具三菩提者菩提之果亦是圓定本具之法也文似闕略應云三具菩提三菩提是也初句標科次句指經文方委悉。

定為下疏主結例。

此義則疎者以定慧相資猶成異體似濫偏權若云相即方顯性融圓義斯著。

玅能斷惑者惑智體同不斷而斷故名妙斷。

在危能安等者此明即慧而定故能安能益由心冥寂理故下經云調攝五根堪忍眾苦等即在危能安。

經云不為利養下即在損能益也。

經執急則斷都管反定如手急執慧如用刀斷。

菅草經本作葌說文葌香草也葌非此用。

甘鍋者字體作鬲古和反方言秦云土釜也今皆作鍋。

慧達清淨者圓慧普照不滯二邊不著中道故清淨三一相即生佛一如故云無願求也。

此巧用為人者修定則生恭敬之善。

巧修對治者修慧能破悔心等惡然修定亦破慢惡修慧亦生理善但定有寂靜之樂生善義強慧有破暗之功故對治義強。

定即有門者依定有支林功德故屬有門。

慧即空門者以慧蕩諸相著故屬空門捨謂不著二法故屬雙非十二部經雙詮定慧故屬兩亦。

化他四悉者謂他人若因受樂生慢等應教修定等皆如前說但是以此教彼名化他耳。

修者須具者圓修行人必具自行化他之德方名菩薩。

第三修道力用者此科兩處分之於前修道中大科當第三復於子科修道因中亦當第三文既相涉故兩分之今依大科次第也。

但因答竟等者前卷佛已答師子吼云涅槃無十相故名為無相雖已領無相之旨未曉無生無出等一十二法之義故此問之疏云十法者文逸二字。

皆答涅槃之圓德者圓融無礙因果通收云何二師各執因果。

但是涅槃果果之異者涅槃即果果向十二法皆是果果異名欲剋此果復須十法為因也。

經而不為戒乃至唯為第一義等明捨諸相唯求實義謂不著此出世戒及化他利養智斷二乘等相唯為三德一心無取無著一止一作無非法界名為唯為最上護持禁戒也。

經身心寂靜五陰即涅槃名身心寂靜又四禪名身寂靜四空名心寂靜。

經時語者離非時語儒書尚云寢不語食不言又云時然後言人不猒其言北遠曰實語者即離口四過也實語即不妄語玅語問訊即不惡口時語謂合時善言即不兩舌真語不綺語。

先問善業次問惡業者以善惡二業受報俱無盡故云何當得成佛。

語端者託佛告純陀之言以為問端。

經是報無盡者純陀施佛既受無邊人天福報應礙成道故經云何時當得菩提。

經如法句偈者十誦律說有一金鏘從地而出欲鏘佛足佛作神通上昇虗空至色究竟鏘亦不捨佛便入海鏘亦隨逐潛入須彌鏘還逐入周徧十方處處逃避鏘恒不捨還復本坐鏘乃傷足因說此偈。

業力者即十力中第二力也謂佛知眾生三世諸業果報等名業力。

故稱為大者即經云業力最深也。

初開權者作決定說且順權機此是施開之開也。

智轉重為輕者俱舍云愚智所犯輕重不同愚作罪小亦墮惡智為罪大亦脫苦如丸䥫小亦沈水為鉢䥫大亦能浮。

一以惡業不定者惡自改為善。

善業不定者善或當為惡既俱不定何須修梵行求涅槃。

一行不成者若不曉此由業不定必須修道之旨則如來之行不得成就。

經遠離修習聖道者謂不修為遠離也。

經不得解脫等者若不解脫二死云何得證三德。

結無修道者既永永定受善惡果報如何轉迷為悟修習聖道耶由不定故故迷可轉。

現生後三時應受者現世即受名順現報捨此陰身次生即受名順生報第二生去至無數劫其間受者名順後報。

緣合即受者受報之時亦不出現生後也。

既其有益者如經云諸人聞已壞惡果報令地獄空是有益也。

初略經從往昔眾生已下是。

次廣經從是賢劫中下是然此段經通明乘形三趣及惡人身而疏以地獄為略證諸趣為廣證也。

經摾獵渠向反字書施罥於道曰摾正作弶。

經賈客白虎通賈固也固其物待民來以求其利也經說現世報者以現世無惡心是因現世得眼目是報。

不能具說者忍為法界具餘五度經文從要且舉忍度具戒度之一端耳。

劓刖者於此方即古五刑之二也。

雖不可現報者以地獄之報必須改陰非即世受故復不得受後報者以惡業厚重纔捨此身當生即受故云應生報。

此時菩薩者約等覺說也。

同於分段等者必捨身兜率下降閻浮此名順生不名現報。

雖一生乃名現報者但是因移果易既非捨身受身故是現報。

經緣合則受迷染因緣和合故受。

不合不受者即反迷成悟轉染為淨則染緣不合故不受生死惡報故經云以是義故應有梵行等也。

不定為得者以不定故則能修道得涅槃即經決定重業可使輕受也。

儲軸為副者儲亦副也蔡邕獨斷曰乘輿之車皆副轄者施轄於外乃復設轄者也若如經云則不移處者即是中途折傷既無副軸則不移處故知初解為優。

合束為言等者持戒撿身學慧照心故唯二也今以禁防身口七支為修身禁防意地三支為修戒修禪那為修心學般若為修慧故開成四若論十支俱名戒修禪為發慧故合之唯二。

入住出三相者謂修善入出住百千三昧也。

梵行具三法者四心各具三法也何者若無戒防三障慧蕩三惑定安其心不名淨行然疏釋經有二義相反經以不修七支為不修戒疏以為不修身經以不修聖行為不修慧疏云不修梵行雖似違現文而得意無在下六復次中悉具此義。

無燒魚肉者恐穢氣至天天食此氣故。

經種子精血究竟不淨者此五不淨中略舉初後。

經如駞食蜜者涉公云外國有草狀如狗[木*巳]其㓨如蜜駞貪蜜味而受其㓨至死不顧。

兜羅眊楊華者疏翻為楊華也未治本云此言楊華然楊華但翻兜羅之名以彼綿細軟如此方揚華故也眊則此方語眊仁志反通俗文毛飾曰眊矟上垂毛亦曰眊。

經絍婆者女林如深二切樹名葉苦如此間苦楝樹言此虫甘之耳楝音力見反。

五胞者頭四體是身之相。

四大和合者由四大成六根致有假名實法之異故名身二。

此身自身他者彼身者具足應云此身者自身彼身者他身。

所修之法者所修即三品。

經若見戒者見有戒體防止戒相修時名因成時名果聖上凡下多戒名聚總一別二自此他彼息過名滅餘善名等修上七門名為戒修修人名者戒能到果名波羅蜜見如是相名不修戒。

經若見心等者遠云見有心體攀緣心相往業名因報心名果多心名聚心王名心想等名數總一別二自此他彼斷離名滅心法名等。

經若見慧者見慧體體謂慧數覺知慧相餘並准前。

師子吼品之六

那有六道差別者既皆有佛性應以理具之力自然俱能修道皆得涅槃同一佛界何故猶有六道耶經云一切眾生即六道也亦可云九界。

即能吸得者既有佛性合自得菩提如磁石自然吸䥫吸䥫既非作意得道何假修成。

世尊下經有兩世尊此指後也牒現病品正取不遇不聞為難。

二作譬者作日月四河闡提三譬也。

咸備手足等者以喻同有佛性而有得涅槃不得涅槃之殊。

初七人下釋七種人是通義以此經兼偏故佛以通教義答既談佛性同了圓常。

五方便者謂四念為一并四善根為五然四念猶是外凡。

兩兩相對者雖六不同唯是一河若不修道品則不出生死不入涅槃是生死河若修道品則出生死入涅槃即涅槃河故知只是一河佛性亦爾修者能斷煩惱則能見性即佛性河不修者不斷煩惱不見佛性即煩惱河惡能離善至極名善法河不能離不至極名惡法河又此六河還是三德生死即涅槃法身德也煩惱即佛性般若德也惡法即善法解脫德也即六而三即三而一一心三德六河同歸。

合四果為一第四者合四果為一人當第四也。

七淨華者一戒淨二心淨三見淨四斷疑淨五知道非道淨六道迹知見淨七道迹智斷淨委釋七義如前記。

即是求因者七淨後四是果而言求因者且據前二通因以說。

諸覺華者還是七淨謂之七覺淨華。

即是求果者且約後四在果以說又淨義約因覺義約果故此配釋。

出家應是出河者下經合云欲度生死大河出家剃髮而此譬文合云出河而言入者何以相反故釋云欲明生死涅槃體性不二故云非迢然別也。

將立而退者將入內凡名立而今起惡名退。

今生不修者顯過去世時已修五停四念今既無信不重修習故能斷善經雖沒還出是過世出已復沒是今生。

昔日經沒者未入內凡已前曾起惡故。

不知大乘出處者不了佛性也。

而去者度生死河而去也。

從其心邊者安心利物雖有生死如無生死故云淺耳。

經即名五大者謂色大乃至識大或云外人計四大及虗空為五大者非今經意經明五大是五陰異名故云即名五大。

一云五眾者謂出家五眾也。

摩訶僧祇大眾不同者僧祇即上座部謂於畢鉢羅窟內迦葉等上座與五百無疑解脫羅漢結集名上座部眾大謂于時大眾有不得預五百數者乃於窟外結集名大眾部然摩訶僧祇此翻大眾則名與窟外何別應云窟內大眾窟外大眾即涇渭自分而言上座者別從迦葉以彰其稱他鞞羅是窟內結集之門人故取迦葉等上座之號大天是窟外之後裔故立大眾之名。

育王設會等者宗輪論云如是傳聞佛薄伽梵般涅槃後百有餘年去聖時淹如日久沒摩竭提國王號無憂統攝贍部化洽人神是時佛法大眾遂破言大天者其未出家犯三逆罪謂煞父煞母煞阿羅漢造三罪已深生憂悔欲求滅罪適逢窟外結集大眾部僧既不知其犯逆便與出家登具之後以聰明利智大為無憂王所宗後與上座乖爭大天謂戒經中若滅諍者依多人語時上座部中耆德雖多而人甚少大天黨內耆德雖少而人甚多故王以大天為是故二部抗行。

大集經亦預指五部者大集第二十七云我涅槃後我諸弟子受持如來十二部經書寫讀誦顛倒解義顛倒宣說以倒說故覆隱法藏人名曇摩毱多此云法密部經言覆隱即是密義或云法藏藏即密義法名四分經言而復讀誦書寫外典受有三世及以內外破壞外道善能論議說一切性悉得受戒凡所問難悉能答對是故名為薩婆多此云一切有此部計三世有實三性悉得受戒法名十誦經言說無有我及以受者轉諸煩惱猶如死屍是故名為迦葉遺此云重空觀數論外道執有實受用塵境名為受者轉猶捨也故喻死屍法名解脫此有戒本相同五分經言不作地相水火風相虗空識相名彌沙塞此言不著有無觀法名五分經言皆說有我不說空相猶如小兒是故名為婆蹉富羅婆蹉此翻犢富羅此翻子名犢子部也此部計我非是即蘊亦不離蘊而有實我律本不來經言廣博遍攬五部經書是故名為摩訶僧祇此云大眾此有律首疏云總別有其六部僧祇是總前五是別此僧祇部眾行解虗通不生偏執遍順五見以通行故故知是總。

如宗輪論者彼論云至第二百年大眾部中流出三部一假說部二說出世部三鷄胤部言一假說者真諦云此部執世出世法無有實體但一假名名一假說部二說出世者此部明世間法從顛倒生皆是虗妄故非實有悉是假名出世之法不從倒起有道果二空境是真實二空智亦真實真實境能生真實智真實智能通真實境故是實有也三鷄胤者上古有仙染鷄生子是此之族文殊問經云是律主姓次第二百年從大眾部又出一部名得多聞部以部主學通三藏深悟佛旨故曰多聞次第二百年大眾部中復出一部名說假部大乘基云此部所說世法有假有實次第二百年滿有一出家外道捨邪歸正亦名大天非造逆大天也於大眾部中出家受戒多聞精進居制多山與彼部僧重詳五事因茲乖諍分為三部一制多山者此云靈廟謂初生成道轉法輪涅槃四處皆有靈廟供養故也二西山住部制多山西名西山住三北山住部制多山北名北山住本末別說合成九部二上座部至三百年初迦多衍尼子於上座出家盛弘一味法少弘經律既乖部旨遂分為兩部一說一切有部者有二一有為三世二無為離世即虗空擇滅非擇滅其體皆有名一切有亦名說因部謂此部立義廣出所因也此執前五部中十誦為宗二上座部轉名雪山部上座弟子本弘經教說因部起多弘對法既閑義理然伏上座上座部弱遂移入雪山避從所住處為名也次第三百年從說一切部流出名犢子部上古有仙染犢生子自後仙種皆云犢子即婆羅門姓執前婆麤富羅部為宗次第三百年從犢子部流出四部一法上部有法可上故名法上二賢胄部賢者部主之名胄者苗裔之義是阿羅漢之苗裔故言賢胄三正量部謂權衡刊定名之為量量無部謬故言正也即明了論所宗也四密林山部即近林蓊鬱繁密部主居此從所居為名也次第三百年從說一切有部復出一部名化地部部主昔作國王化霑地上人庶後捨國出家從本為名名化地部執前彌沙塞部為宗次第三百年從化地部流出一部名法藏部或名法密亦云法護部此羅漢是目連弟子目連滅後法護習師所說以為五藏一經藏二律藏三論藏四呪藏五菩薩藏化地部中有同其所立五藏者別為一部名法護部執前四分為宗次第至三百年末從說一切有部流出一部名飲光部梵云迦葉波此云飲光迦葉是姓上古有仙人身光極盛飲蔽餘光令不現故此部主是彼苗裔也執前解脫律為宗至四百年初從說一切有部復出一部名經量部此師唯依經為比量不依律及對法凡所解義以經為證此從部主為名也本末別成十一部并前大眾九部合二十部也上座部中雖分十一部異每一一部中皆含五部宗計其中一切有部偏執薩婆多部為宗化地部偏執彌沙塞五分為宗犢子部偏執婆麤富羅部為宗飲光部偏執迦葉遺部為宗法藏部偏執四分曇無德為宗然此分部雖非經要後之學者不可不知。

經信施等者亦信一體三寶經略不說。

小大兩位俱在中者此第三人是四善根內凡位正當小教而云信於如來常恒不變則滅大義故云兩位俱在中也二乘是小菩薩是大故云三人共位。

大乘教異者以別教是獨菩薩法不應與二乘同位況下明第四第五人是二乘故是以不可作別義消釋。

一云下引勝鬘以申今意通教內凡正當初業既信常住則是不愚於法。

如勝鬘說者彼經一乘章云羅漢支佛度生死畏次第得解脫樂是作念我離生死恐怖不受生死苦世尊羅漢支佛觀察時得不受後有觀第一蘇息處涅槃地世尊彼先所得地不愚於法不由於他亦自知得有餘地必當得阿耨菩提何以故二乘皆入大乘大乘者即是佛乘是故三乘即是一乘彼是方等密談二乘往昔元發大心故云初業不愚或是爾前密解於常豈同今經顯露之說三並知圓故使三乘咸信不變。

多有所關者只由今經重施偏小所以釋義通於四教前約三乘初業已是藏通故今更約別義以釋多有所關義在於此。

則似別義者別人初心知常住理為惑所覆。

以大下謂圓頓之心修入歷別行位則豈唯別義即圓藏通亦爾須䟦得小乘果即是藏通而云因無常而果是常復當別義。

既具兩文者經明第三人具大小二義而疏文約通別釋之以此一文貫通初後七段皆然俱關兩教。

未可專是者不可偏就一教釋義也。

今作下且作通教釋之問既云未可專是何故但作通義釋耶答以經文明三人共位義顯現故故下文云答問宜作此說。

以大涅槃心等者以圓頓觀心寄通教行位而修也若出分段河則正齊六根淨位。

答問宜作此說者前問同有佛性應同得涅槃那有六道差別故今約通位答之以通教人雜足顯差別之義同證即真足顯佛性是同但修之必得不修不得。

舉三譬者文誤應云五譬一良毉二施主三日出四河水五大地也。

自恃有性等者世有濫學大乘語者自謂本來具足毀呰造修正當斯貶故十不二門云可由事不移心則令迷修成了故須一其迷了照性成修見性修心二修俱泯。

欲令吸取者者石不動而䥫自來名之為吸以喻執己有性不假修道而菩提自證義當吸取。

經鑵綆鑵汲器也綆說文汲井繩也。

此地般若現前者暹說云古人以十度竪對十地故般若當第六現前地。

即是理內等者中道不思議空名理內空以所證中空譬在迷佛性也。

造譬初心等者初心即名字位智三也修習即觀行相似位行三也見性即分真位證三也。

有六句者澤州釋云造已謝往身內即無名非內繫屬造人名非外業謝在往現無法體名非有成在過去所以非無先造已竟非是本無今始有也由造故有故非無因。

不由此陰等者但有現因而於後果故屬斷見。

人作天受者非謂人中作業天上受果葢言此人作業彼天受之。

有因無果者此人作業不獲果故。

有果無因者彼天受之昔無因故。

是常見者不假修因而果常現。

是斷見者人非其因不招來果故。

是斷見亦應有下彼天作業此人受之。

同第一句者與此作此受句義同也謂彼陰作業彼陰受果則是一陰一即是常等餘皆例前。

時節和合者即因緣會遇時果報還自受也。

琥珀吸芥者吸芥子也玄中記云松脂淪入地千年為琥魄。

水土為牙緣者子是牙因水土為緣子與水土於牙乃是異法。

為譬作譬者為磁石譬作猛火等六譬文云凡舉五譬者字誤。

無明豈能吸諸行耶者離緣不生餘亦如是。

經亦得名為無明緣行者得緣能生餘亦例爾。

正顯不吸者理性無遷故有佛不增無佛不減法華曰是法住法位世間相常住斯之謂乎。

經若言佛性住眾生中者乃至云即是無常世謂佛性不徧無情豈逃斯責。

經十二因無定住處等者相生之理無所定屬故無住處相生理定未曾暫無故名為常故約因緣以喻佛性。

經都無住處者此無住之性而眾生皆有。

但聽業緣者聽許也但許過去業緣總感現在四大果身故經云而是四大亦無有業。

時至則現者修道時至也如四大受身時至則現。

大乘明風有色者如仁王經有六色風黑赤青天地火也法華云假使黑風斯皆大乘言風有色。

秋氣白者梁元帝纂要云秋曰白藏氣白而收藏萬物。

經異法界故等者四大不同名異法界故令堅等各不相似。

經佛性亦爾等者以佛性異彼兔角之無是故眾生修道時至即便顯現又復妄法修至則滅佛性異彼修至則現名異法界。

爾雅作蘆菔者爾雅釋草云葖蘆[萉-巴+巳]郭景純注曰[萉-巴+巳]宜為菔蘆菔蕪菁屬紫華大根俗呼雹葖疏引小異蘆菔字林上力何反下蒲北反經本或萊茯音與上同講者或以來伏二音呼之謬之何甚。

不得出於即離兩句者一存是即義一亡是離義而佛性之理不即不離故知汝解尚未出即離二句況能出兩亦雙非句乎故云況得絕於四句若絕四計則離百非四句不亡百非豈離。

頭足下今師正釋。

非即六法等者五陰及神我名六法。

非內非外者非內六根非外六塵根是正報塵是依報。

如諸婆羅門所謗者如前經說仙豫勸婆羅門發大乘心彼云大乘是無所有云何大王令人同虗空等若謂佛性離六法者全同彼謗。

取不即不離等者修道方證故不即六法即是故不離如水非水亦即是水思之可知。

一一皆三者前五皆三後一但二闕結文若例前五應云以是故說我為佛性。

或言常遍者謂我遍虗空此即計我大色小。

或言如芥子者此計色大我小。

經和合為軍者周禮夏官大司馬曰凡制軍萬有二千五百人此乃眾人和合而得成軍以喻五陰和合而得有我。

假名有用有名無體者開善謂假名之我雖有其名及宰主之用而無實體以攬陰而成故亦猶拳有名有用而無體由攬指而成故莊嚴意謂既有名用豈得無體。

此兩下今破。

亦復非假者既有名用則同實法何謂假名。

觀師下今引觀師以為正義。

亦破即離者無我破即無無我破離。

皆是假名者我與無我皆假名也無我尚是假名豈應計我有用體耶。

別有名教者諸經中別有此四名數也。

十二因緣是觀智者但是因因性也。

別有所出者如法華玄等明十二因緣三道即是三德可申此義。

餘二如文者第七第八二文也然此八文始自慈悲終頂三昧皆指眾生理性本具所以修之必得。

經頂三昧者實相極理如人頭頂最尊貴故觀此理故名頂三昧。

尋撿無此字者若依應法師音義云亡皮反禾稔也關西謂之[序-予+禾]冀州謂之穄。

經不生惡心如食子肉者不生貪殘殺害之心但為治病事不獲己強而食之猶如飢窮食子心無有歡。

亦是稱歡三寶者弘經人是僧故成三寶。

前總略嘆次廣釋者經文但有通別二段略廣分文恐誤。

經有因亦勝者謂欲有之因即生兜率天因也。

此天處中者上有三天下有三天故又佛生中天表證中道。

中寺者寺名在建業。

王儉南齊宰相也。

古人作教字者應作覺字音教謂睡覺也。

那作單解者經既云深乃是一三相即不縱不橫名為深也若作單橫單竪釋之則是縱橫之義淺而非深。

經潮不過限者海潮之事諸經多說且據正法念經云有海名大波廣五千由旬水下風起眾生因緣一切大海及與洲渚海波出過二由旬閻浮人說名海潮王充論衡曰以水者地之血脉隨氣進退而為潮經順風而行者波濤鼓激令大海漸深也。

獨一種耶者何故獨是胎生也。

經云何得有碎身舍利者以化生必化滅故無骨分俱舍云如滅燈光則無所見。

經無明㲉口角反。

涅槃經疏三德指歸卷第十七